<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>小小一僧学针灸第1期|内容简介</title>
    <link href="/2025/10/11/%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E4%B8%80%E5%83%A7%E5%AD%A6%E9%92%88%E7%81%B8%E7%AC%AC1%E6%9C%9F/"/>
    <url>/2025/10/11/%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E4%B8%80%E5%83%A7%E5%AD%A6%E9%92%88%E7%81%B8%E7%AC%AC1%E6%9C%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="写在前面的话"><a href="#写在前面的话" class="headerlink" title="写在前面的话"></a>写在前面的话</h3><p>亲爱的小伙伴们、中医师、中医爱好者们，从今天开始，我想用大概一年的时间来学习针灸学，这个时间只是本人的计划时间，可能更长，也可能时间会缩短，依照个人学习进度而定。争取每天发表一篇学习进度。</p><p>这个作为个人笔记的形式出现，方便我日后的复习。如果能帮到你，对你有所启发，我会感到很荣幸。如果有错误之处，望不吝赐教，给予纠正。</p><h3 id="内容简介"><a href="#内容简介" class="headerlink" title="内容简介"></a>内容简介</h3><p>接下来我将从八个方面进行学习：</p><ol><li><p>教材编写简介</p></li><li><p>编者的话</p></li><li><p>导言</p></li><li><p>绪论 </p></li><li><p>经络腧穴</p></li><li><p>针灸术</p></li><li><p>治疗篇</p></li><li><p>附篇：参考资料</p></li></ol><p>重难点是经络腧穴的记忆。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>小小一僧学针灸</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>小小一僧学针灸第0期|建立系统，而非目标</title>
    <link href="/2025/10/11/%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E4%B8%80%E5%83%A7%E5%AD%A6%E9%92%88%E7%81%B8%E7%AC%AC0%E6%9C%9F/"/>
    <url>/2025/10/11/%E5%B0%8F%E5%B0%8F%E4%B8%80%E5%83%A7%E5%AD%A6%E9%92%88%E7%81%B8%E7%AC%AC0%E6%9C%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="你可以在两周内学会任何东西：建立系统，而非目标"><a href="#你可以在两周内学会任何东西：建立系统，而非目标" class="headerlink" title="你可以在两周内学会任何东西：建立系统，而非目标"></a>你可以在两周内学会任何东西：建立系统，而非目标</h3><p>大部分人在学东西都在做无用功，他们设定目标，制定计划，然后在第三天就放弃了。为什么？因为他们把注意力放错了地方。真正的学习高手从不追求目标，他们建立系统。</p><p>这就是我要告诉你的核心思维模型：系统思维替代目标思维。目标是你想到达的地方，系统是带你到达那里的载具。</p><p>想学会一门技能，你需要的不是一个遥远的终点，而是一套每天都能执行的机制。这套机制会自动推着你前进。无论你今天状态好不好，无论你有没有动力。</p><p>让我先告诉你为什么大多数人都失败了，他们沉迷于设定宏大目标：两周学会编程，一个月精通英语，半年成为设计师。这些目标看起来很激励人，实际上是学习路上的毒药。</p><p>目标导向在于它让你把注意力放在了结果上，而忽略了过程。你每天醒来都在问自己距离目标有多远。而不是问今天应该做什么。这种心态会让你在遇到挫折时立刻崩溃，因为你看不到进步，看不到希望。更致命的是，目标达成后你会立刻失去方向。那些靠意志力减肥成功的人，往往会在达到理想体重后迅速反弹，就是这个道理。</p><p>系统思维完全不同，它关注的是输入，而非输出，你不去想两周后要达到什么水平，你只专注于建立一套可持续的学习流程。</p><p>我来分享一个真实案例：三年前我决定学习视频剪辑当时的我对视频软件一窍不通。按照传统思维，我应该设定目标–一个月内制作出专业水准的视频。但是我没有这么做。我建立了一个简单的系统–每天早晨九点到十点，打开剪辑软件，剪辑昨天拍摄的素材，不管素材有多糟糕，不管我有多么不想做，这一小时必须完成，开始的时候简直是灾难。我花了三天的时间才搞清楚怎么做基础的剪辑操作。剪出来的东西惨不忍睹，但我没有停止。因为我的注意力不在结果上，而在过程上，我只需要确保每天的一小时执行到位。两周后发生了什么？我不仅学会了基础剪辑。还养成了每天创作的习惯。更重要的是，这个系统让我在接下来的几个月里持续精进，最终达到了远超预期的水平。</p><p>系统的力量在于它把复杂的学习过程分解成了简单的日常行为。你不需要每天做决定，不需要每天找动力，你只需要执行既定的流程。</p><p><strong>建立高效学习系统有三个核心要素。</strong></p><p><em><strong>第一是最小可行动作。</strong></em></p><p>很多人失败是因为把门槛设得太高，每天学习三个小时听起来很立志，实际上是在给自己挖坑。正确的做法是找到你在最糟糕状态下都能完成的最小动作。可能是读十分钟书，可能是练习一道题，可能是写五十个字。我有一个朋友想学英语，他的最小动作就是每天背三个单词，听起来很少，但他坚持了一年，词汇量增长了一千多个，更重要的是，他建立了学习英语的身份认同和习惯通道。</p><p><em><strong>第二是即时反馈机制。</strong></em></p><p>学习最大的敌人是看不到进步，你需要设计一套能够及时反映你进步的机制。不是等到两周后看结果，而是每天都能感受到自己的成长。我学剪辑的时候，每天都会保存当天的作品。即使很糟糕也要保存，一周后回看，进步显而易见，这种即时反馈让我在最困难的时候都能坚持下去。</p><p><em><strong>第三是环境设计。</strong></em></p><p>你的学习环境直接决定了系统的执行效率。不要指望意志力，要让环境替你做决定。想学画画？把画笔和纸放在最显眼的地方，把手机藏起来。想学编程？设置好开发环境，一打开电脑，就能立刻开始。想学写作，准备一个专门的笔记本。每天同一个时间坐在同一个位置，环境的力量被严重低估了。一个好的环境能让你毫不费力地进入学习状态。一个糟糕的环境会让你每次都要克服巨大的阻力。</p><p><strong>让我告诉你系统思维和目标思维的根本区别。</strong></p><p>目标思维让你成为结果的奴隶。系统思维让你成为过程的主人。目标思维让你在挫折面前脆弱不堪。系统思维让你在任何情况下都有章可循。当你建立了系统。学习就不再是一件需要大量意志力的事情。它变成了你生活的一部分，就是像刷牙洗脸一样自然。你不需要每天说服自己去学习。你只需要启动既定的程序。这就是为什么有些人看起来学什么都很快。不是他们天赋异禀。而是他们掌握了建立学习系统的方法。</p><p>他们知道如何把任何复杂的技能分解成简单的日常动作，如何设置反馈机制，如何利用环境的力量。两周学会任何东西不是夸张，是科学。当你停止追求完美是结果，开始专注于完善的过程，你会发现学习的速度远超想象，现在就开始行动。选择一个你想学的技能，不要设定宏大目标，设计一个简单系统。找到你的最小可行动作，设置反馈机制，优化你的学习环境，记住，你要做的不是跑得更快，而是建立一台永不停歇的学习机器。系统胜过目标，过程重于结果，今天就是最好的开始。</p><h3 id="参考资料"><a href="#参考资料" class="headerlink" title="参考资料"></a>参考资料</h3><iframe height="498" width="750" src="//player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=115149667045397&bvid=BV1tWatzpELb&cid=32170839711&p=1" ></iframe><h3 id="名言警句"><a href="#名言警句" class="headerlink" title="名言警句"></a>名言警句</h3><p>先去做，做成一堆烂泥，</p><p>再慢慢的改，</p><p>无论在哪个领域，</p><p>都是先开始再改进，</p><p>一个粗糙的开始，</p><p>就是最好的开始，</p><p>不要等待，</p><p>一切准备完美了再去做，</p><p>因为完美的准备永远不存在，</p><p>只有行动起来，</p><p>你才会发现自己的潜力随着时间的推移在突飞猛进。</p><p>记住，</p><p>先完成，再完善，</p><p>干的慢，总比什么都没干要好。</p><p>—埃隆·马斯克</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>小小一僧学针灸</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
