<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>中医基础理论</title>
    <link href="/2025/02/01/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%90%86%E8%AE%BA/"/>
    <url>/2025/02/01/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%90%86%E8%AE%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>观天地万物之象<br>    明人体生命之理<br>        溯岐黄学术之本<br>            筑中医理论根基</p><p>悟道&amp;承古&amp;拓新</p><h1 id="绪论"><a href="#绪论" class="headerlink" title="绪论"></a>绪论</h1><h2 id="第一节-中医理论体系的形成与发展"><a href="#第一节-中医理论体系的形成与发展" class="headerlink" title="第一节 中医理论体系的形成与发展"></a>第一节 中医理论体系的形成与发展</h2><h3 id="一、国之瑰宝、中国医学"><a href="#一、国之瑰宝、中国医学" class="headerlink" title="一、国之瑰宝、中国医学"></a>一、国之瑰宝、中国医学</h3><p>2025.02.01</p><ol><li><p>脉诊中含有中医独特的理论和思维认识方法<br>1）一个小老头：临床经验的积累<br>2）三个手指头<br>3）一个小枕头</p></li><li><p>中医学属于传统医学的范畴</p></li><li><p>什么是中医学？<br>中医学是以中医药理论与实践经验为主体，研究人类生命活动中健康与疾病转化规律及其预防、诊断、治疗、康复和保健的综合性科学。<br>注：毛泽东（1958）→“中国医药学是一个伟大的宝库，应当努力发掘，加以提高”<br>注：习近平（2012）→“中医药学凝聚着深邃的哲学智慧和中华民族几千年的健康养生理念及其实践经验，是中国古代科学的瑰宝，也是打开中华文明宝库的钥匙”</p></li><li><p>中医与西医的异同点<br>相同点：预防和治疗疾病，增进人的健康<br>不同点：认识人体方法不同，两种不同医学体系<br>西医→主要依托现代科技，深入微观领域研究人体，以消除致病因素为主要手段<br>中医→长期临床实践积累的结果，并且大量借鉴中国传统文化知识，站在哲学高度，认识人的生命与健康</p></li><li><p>中医特色<br><a href="https://www.imagehub.cc/image/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E7%89%B9%E8%89%B2.Co09EA"><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2025/02/01/9ea482d02c3955fa2da44eb4c2948c60.md.png" alt="中医特色"></a></p></li><li><p>《迎接21世纪的挑战》六大重要转变<br>1）从重治疗向重预防发展<br>2）从针对病源的对抗治疗向整体治疗发展<br>3）从重视对病灶的改善向重视人体生态环境的改善发展<br>4）从群体治疗向个体化治疗发展<br>5）从生物治疗向心身综合治疗发展<br>6）从强调医生的作用向重视病人的自我保健作用发展</p></li></ol><h3 id="二、中医学的学科属性"><a href="#二、中医学的学科属性" class="headerlink" title="二、中医学的学科属性"></a>二、中医学的学科属性</h3><p>2025.02.01<br>独特的理论、长期的实践、卓越的疗效</p><ol><li><p>中医防治疾病的方法多种多样<br>1）中药剂型：汤剂、丸剂、散剂、膏剂、丹剂<br>2）针灸、推拿、按摩、刮痧、火罐、水疗、泥疗、洗浴、熏蒸等治疗手段<br>注：中医治疗→自然疗法、绿色疗法</p></li><li><p>中医学的学科属性<br>以自然科学为主体，与人文社会科学等多学科相交融的综合性医学科学知识体系<br>注：天地人三才的综合思维模式<br>注：阴阳者，天地之道也<br>注：生之本，本于阴阳</p></li><li><p>中医学是多学科交互渗透的产物</p></li></ol><p><a href="https://www.imagehub.cc/image/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E5%A4%9A%E5%AD%A6%E7%A7%91%E4%BA%A4%E4%BA%92%E6%B8%97%E9%80%8F.Co0XFe"><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2025/02/01/44043d7aa0169d1cca5cac0d8212e3c2.md.png" alt="中医学多学科交互渗透"></a><br>注：酿酒术→《内经·汤液醪醴论》<br>注：军事→用药如用兵，三十六计<br>注：医易同源<br>注：《易传》易有太极，是生两仪，两仪生四象，四象生八卦<br>注：取象运数<br><a href="https://www.imagehub.cc/image/%E5%8F%96%E8%B1%A1%E8%BF%90%E6%95%B0.Co0mlZ"><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2025/02/01/5c6a8f5e8e2c3a1e0825b5af2d9f424b.md.jpg" alt="取象运数"></a></p><ol start="4"><li><p>中医学的医学模式<br>1）多学科相交融的特性，也决定了中医学医学模式的综合性<br>2）人–自然–社会–心理因素相交融<br><a href="https://www.imagehub.cc/image/%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%A8%A1%E5%BC%8F.Co0FCh"><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2025/02/01/3383f56e085445778128707cca8fa945.md.png" alt="中医学医学模式"></a><br>注：《内经》：不失人情<br>注：医学是科学，也是人学<br>注：了解人的心理活动和社会属性<br>注：心理疏导→祝由疗法《轩辕碑记医学·祝由十三科》</p></li><li><p>哲学思维的渗透与运用<br><a href="https://www.imagehub.cc/image/%E5%93%B2%E5%AD%A6%E6%80%9D%E7%BB%B4%E7%9A%84%E6%B8%97%E9%80%8F%E4%B8%8E%E8%BF%90%E7%94%A8.Co0qGG"><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2025/02/01/8d4b6da4a70f7b81fd021db9f02aa746.md.png" alt="哲学思维的渗透与运用"></a></p></li><li><p>思考题<br>1）什么是中医学？中医学具有什么样的学科属性？<br>2）中医学的医学模式是什么？</p></li></ol><h3 id="三、走进《中医基础理论》"><a href="#三、走进《中医基础理论》" class="headerlink" title="三、走进《中医基础理论》"></a>三、走进《中医基础理论》</h3><p>2025.02.01</p><ol><li><p>中医基础理论的性质<br>1）中医学专业基础课<br>2）学习中医学的第一门主干课程<br>注：《老子》九层之台，起于垒土，千里之行，始于足下<br>注：《中医基础理论》（简称中基），是以《内经》理论为基础，融合后世历代著名医家的学术观点和临床实践形成的一门课程，集中体现了中医学的基本学术思想和理论体系</p></li><li><p>梗概<br>1）绪论<br>2）中医学的哲学基础<br>3）藏象<br>4）精气血津液神<br>5）体质<br>6）经络<br>7）病因<br>8）病机<br>9）养生与防治原则</p></li><li><p>知识目标：掌握四基<br>1）基本概念：阴阳、五行、藏象、经络<br>2）基本知识：阴阳运动规律，五行学说内容、藏象与经络的关系等<br>3）基本原理：发病的基本原理、诊法的基本原理、治则与治法<br>4）基本思维方式：贯穿始终</p></li><li><p>能力目标：善于思考<br>1）变被动学习为主动学习<br>2）学会获取知识大方法和能力<br>3）探索所学知识的规律、能触类旁通</p></li><li><p>如何学习中医<br>1）坚定信念，相信中医<br>2）重视经典<br>注：徐灵胎：“一切道术，必有本源，未有目不睹汉唐以前之书，徒记时尚之药数种，而可为医者”<br>注：四大经典→本源<br>a.黄帝内经<br>b.难经<br>c.伤寒杂病论<br>d.神农本草经<br>秦伯未《中医入门》、张奇文《名老中医之路》<br>注：四小经典<br>a.医学三字经<br>b.濒湖脉学<br>c.药性歌括四百味<br>d.汤头歌诀<br>3）加强中国传统文化知识，培养中医思维<br>注：象、术、理、气<br>注：秀才学医，笼中捉鸡</p></li><li><p>学习方法<br>1）能专心、能静心、方可做学问<br>2）有决心、有恒心、才能做成功</p></li><li><p>习医五法：诵、解、别、明、彰<br>1）诵：背诵是基础，学习中医第一步<br>2）解：在背诵的基础上要理解<br>3）别：区别，在对比分析中学习<br>4）明：知识融会贯通的过程，明确要点与关键<br>5）彰：彰显，要会应用，运用于临床，取得好疗效</p></li><li><p>思考题<br>1）《中医基础理论》课程的内容有哪些？<br>2）中医基础理论在中医学中的地位和作用是什么？<br>3）结合自己的实际情况，制定学习中医的计划和方法。</p></li></ol><h3 id="四、中医学理论体系的内涵"><a href="#四、中医学理论体系的内涵" class="headerlink" title="四、中医学理论体系的内涵"></a>四、中医学理论体系的内涵</h3><p>2025.02.01</p><ol><li><p>中医学理论体系：是包括理法方药在内的医学体系<br> eg：<br> 桂枝汤：桂枝、芍药、甘草、生姜、大枣<br> 主治：营卫失调，君臣佐使按一定比例<br> 理：什么是营气和卫气？什么是营卫失调？营卫失调的异常表现是什么？<br> 法：调和营卫<br> 方：桂枝汤方<br> 药：桂枝、芍药、甘草、生姜、大枣<br>1）理：指中医理论，包括医理、哲理、事理<br>2）法：法则、法度，主要指诊法和治法<br>3）方：具有君臣佐使配伍原则所组成的方剂<br>4）药：指各种种类的中药<br>注：理法方药，在中医理论指导下，分析病因、病机，辨清证候，确定治则治法组方遣药</p></li><li><p>中医学理论体系特征<br>1）思辨模式：气一元论、阴阳学说、五行学说<br>2）指导思想：整体观念<br>3）理论核心：藏象、经络及精气血津液神<br>4）诊疗特点：辨证论治<br>👮‍♂️哲学是关于世界观和方法论的言论，如何看待世界、看待人生，是哲学思考的基本问题</p></li><li><p>气一元论<br>1）是古代先贤认识世界与生命问题的自然观和方法论，这一思想不仅为中医学的在整体观的建立奠定了基础，而且是构建中医理论体系的核心要素<br>2）“气”与“气化”实现并推动着生命过程，使得生命规律具有联系性、整体性和多样性<br>注：大千世界，以“气”相牵；人体生命，以“气”显现</p></li><li><p>气的外延和内涵<br>1）中医学中：元气、宗气、营气和卫气<br>2）脏腑角度：脾胃之气、心气、肺气、肝气、肾气<br>3）发病角度：正气、邪气等</p></li><li><p>阴阳学说<br>1）以对立统一的辩证思想来论述天地之道事物和现象在阴阳二气对立、互根、消长、转化等作用下不断的发展和变化<br>2）中医学运用阴阳学说来认识生命和健康并指导疾病的诊断和养生治疗<br>注：人生有形，不离阴阳<br>注：察色按脉，先别阴阳<br>注：谨察阴阳所在而调之，以平为期</p></li><li><p>五行学说<br>1）主要是运用木火土金水五行相生相克的基本规律来认识世界<br>2）五行学说的系统论思想，促进了中医学整体观念这一系统框架的建立</p></li><li><p>中医学理论体系的主要特点<br>1）整体观念：贯穿中医学的方方面面<br>2）辨证论治：把握生命信息的整体反映</p></li><li><p>藏象、精气血津液神、经络<br>1）中医学对人生命的独特认识<br>2）形成“天人合一”的四时五脏阴阳理论，实现从实体脏器到综合功能的转变<br>注：心者，生之本，神之变也，其华在面，其充在血脉，为阳中之太阳，通于夏气<br>注：经络揭示人体内外上下有机联系，是人体特殊通路和信息传导系统</p></li><li><p>简述中医学理论体系的内涵？</p></li></ol><h3 id="五、中华医药，源远流长–形成"><a href="#五、中华医药，源远流长–形成" class="headerlink" title="五、中华医药，源远流长–形成"></a>五、中华医药，源远流长–形成</h3><p>2025.02.01</p><ol><li><p>形成时期：战国至两汉</p></li><li><p>形成条件<br>1）社会文化基础<br>a.战国时期，“诸子蜂起、百家争鸣”<br>b.道、儒、阴阳、法、墨、兵<br>a）道（老子）：致虚极，守静笃<br>b）儒（孔子）：自强不息，厚德载物<br>c）兵（孙子）：三十六计，用药如用兵<br>2）科学技术基础<br>战国时期天文、地理、气象、历算、物候、农学、植物学、矿物学、冶炼、酿造等有很多创新，为中医学理论体系的构建，提供了科学技术基础<br>a.天文学宇宙观→天人合一<br>b.农学生产进步→中药学<br>c.气象学、地理学→五运六气、三因制宜<br>3）医药实践基础<br>a.神农尝百草，一日而遇七十毒<br>b.伊尹创汤剂<br>c.针刺、艾灸<br>a）合谷穴→牙痛<br>b）足三里→胃胀<br>d.春秋时期，秦国医和提出“六气致病”理论，开创了中医病因理论的先河<br>e.战国时期，形成“望闻问切”四诊方法<br>f.《五十二病方》<br>4）古代哲学思想对医学的渗透<br>a.气一元论：气为基础与动力<br>b.阴阳学说：阴阳协调平衡<br>c.五行学说：五行生克制化</p></li><li><p>思考题<br>简述中医学理论体系形成的时期及条件。</p></li></ol><h3 id="六、四大经典、奠基中医"><a href="#六、四大经典、奠基中医" class="headerlink" title="六、四大经典、奠基中医"></a>六、四大经典、奠基中医</h3><p>2025.02.01</p><ol><li><p>四大经典的问世，标志着中医理论体系的形成</p></li><li><p>四大经典<br>1）黄帝内经<br>2）难经<br>3）伤寒杂病论<br>4）神农本草经</p></li><li><p>黄帝内经<br>1）简称《内经》，现存最早的中医学经典著作，为中医学理论体系的形成奠基基础<br>2）分为《素问》和《灵枢》各九卷，81篇，共162篇，约成书于战国之秦汉时期<br>3）非一人一时之作<br>众多医家对先秦至西汉医学成就的整理和总结<br>注：内者性命之道，经者载道之书（张介宾）<br>4）《内经》运用气、阴阳、五行学说等哲学思想，建立了天地人三才一体的整体医学模式<br>5）《内经》奠定了藏象、经络理论的基础，对疾病的发生、发展、病症的诊断、治疗等进行了系统的阐述，提出治未病的观点，对临床实践具有重要的指导意义<br>6）《内经》构建了中医理论的基本框架，是中医学形成的基石和发展的源泉<br>7）医家之宗、医术之母、业医必读内经</p></li><li><p>难经<br>1）对藏象理论中的命门、三焦理论有所阐发<br>2）提出“脉诊独取寸口”的理论<br>3）首次提出八会穴的概念<br>4）阐述了奇经八脉和原气<br>5）运用五行学说解释五腧穴，提出子母补泻</p></li><li><p>伤寒杂病论<br>1）成书于东汉，作者张仲景<br>2）标志中医临床医学走向成熟<br>a.一部理法方药具备的著作，是中医学第一部辨证论治的专著<br>b.张仲景官至长沙太守，被后世称张长沙，其方书又被称为“长沙方”<br>c.张仲景勤求古训，博采众方，总结东汉以前医学成就，结合个人临床经验，成就了《伤寒杂病论》这部划时代的著作<br>注：如果说《内经》是一部理论巨著，那么《伤寒杂病论》就是从理论过渡到临床的一部经典著作<br>3）张仲景：内经理论的实践者和阐发者<br>注：《伤寒杂病论》经过晋·王叔和的整理，分为《伤寒论》和《金匮要略》两部<br>4）《伤寒论》以六经论伤寒，载方112首<br>a.伤寒：外感病的总称<br>b.六经：<br>a）三阳：太阳、阳明、少阳<br>b）三阴：太阴、少阴、厥阴<br>注：精当灵验方剂：麻黄汤、桂枝汤、苓桂汤、白虎汤、小青龙汤、五苓散<br>注：为众方之宗，群方之祖，如明之光华，旦而复旦，万古长明（喻嘉言）<br>5）《金匮要略》以脏腑论内伤杂病，对内科、妇科、外科等多种疾病的理法方药等都有详细记载<br>注：药精效宏<br>注：张仲景“医圣”<br>注：坐堂：初一，十五免费看诊</p></li><li><p>神农本草经<br>1）简称《本草经》或《本经》，成书于东汉，为现存最早的中药学专著<br>2）载药365种<br>a.上品之药，无毒，主益气<br>b.中品之药，有毒或无毒，主治病，补虚<br>c.下品之药，有毒，主除病邪，破积聚<br>3）四性：寒热温凉<br>4）五味：酸苦甘辛咸<br>5）七情和合配伍理论：单行、相须、相使、相畏、相恶、相反、相杀<br>a.单行<br>b.相须<br>c.相使<br>d.相畏<br>e.相恶<br>f.相反<br>g.相杀<br>注：中药学详讲</p></li><li><p>思考题<br>四大经典在中医体系形成过程中各起什么作用？</p></li></ol><h3 id="七、传承创新、代有发展1–魏晋隋唐"><a href="#七、传承创新、代有发展1–魏晋隋唐" class="headerlink" title="七、传承创新、代有发展1–魏晋隋唐"></a>七、传承创新、代有发展1–魏晋隋唐</h3><p>2025.02.01</p><ol><li><p>魏晋南北朝、隋唐时期<br>中医学发展史上重要的承前启后时期</p></li><li><p>《脉经》<br>1）晋·王叔和著<br>2）中医学第一部脉学专著<br>注：《内经》中诊脉比较复杂，除气口（即寸口）诊脉外，还有上中下三部九侯，又称遍诊法<br>3）《脉经》力主“寸口诊法”，并且明确左右寸关尺所主的脏腑</p></li></ol><table><thead><tr><th>左</th><th></th><th>右</th></tr></thead><tbody><tr><td>心</td><td>寸</td><td>肺</td></tr><tr><td>肝</td><td>关</td><td>脾</td></tr><tr><td>肾</td><td>尺</td><td>肾</td></tr></tbody></table><table>    <tr>        <td>左</td>         <td>     </td>         <td>右</td>    </tr>    <tr>  <td>心</td>         <td>寸</td>         <td>肺</td>     </tr>    <tr>        <td>肝</td>         <td>关</td>         <td>脾</td>     </tr>    <tr>        <td>肾</td>         <td>尺</td>         <td>肾</td>     </tr></table><p>注：推动寸口脉诊广泛应用<br>4）《脉经》第一次系统全面论述了24种病脉的脉象的形态及其所主病证，并且提出了八组相类脉的脉象鉴别</p><ol start="3"><li><p>《针灸甲乙经》<br>1）晋·皇甫谧著<br>2）简称《甲乙经》<br>3）我国现存最早的针灸学专著<br>4）共收录腧穴349个，首次提出交会穴</p></li><li><p>《诸病源候论》<br>1）隋·巢元方著<br>2）又称《巢氏病源》<br>3）为中医学第一部病因病机证候学专著<br>4）以1729论，分述内、外、妇、儿、五官、皮肤等各科病证的病因、病机和症状，尤其重视对病源的研究<br>注：对疾病的诊断和辨证论治起到指导作用<br>a.指出疥疮是由疥虫所致<br>b.指出某些传染病由自然界的“乖戾之气”引起<br>c.晕车、晕船或接触漆后过敏，形成“漆疮”等，认为与体质有关，提出了体质差异学说</p></li><li><p>《备急千金要方》和《千金翼方》<br>1）唐·孙思邈著<br>2）成书于公元652年和682年<br>3）为中医学第一部医学百科全书<br>4）孙思邈（101岁），孙真人，药王<br>5）孙思邈历经隋唐两代，是一位知识渊博，医术精湛的医家，他诊病治疗不拘泥于古法，而是采众家之长，用药不受本草经书限制，根据临床需要，验方单方通用，所用方剂灵活多变，疗效显著，他对民间医疗经验极为重视，经常不辞辛劳的跋山涉水，不远千里访寻，以求真传。<br>6）全面地总结了自上古至唐代的医疗经验和药物学知识，代表了盛唐的医学发展水平<br>7）对针灸的治疗也多有阐发<br>a.创用“阿是穴”和指寸法<br>b.提出灸法预防疾病的观点，“若要安，三里常不干”<br>8）提出“大医精诚”“凡大医治病，必当安神定志，无欲无求”等思想，开创了中医学伦理学之先河<br>9）千金方：人命至重，有贵千金<br>10）抓药</p></li><li><p>《肘后备急方》<br>1）东晋·葛洪著<br>2）青蒿一握，以水二升渍，绞取汁，尽服之<br>a.屠呦呦及其研究团队采用低沸点溶剂提取方法，成功发现了具有100%抗疟活性的青蒿素结晶<br>b.有效降低了疟疾患者的死亡率，挽救了数百万人的生命<br>c.青蒿素对盘状红斑狼疮有效率超过90%<br>d.青蒿素对肿瘤、白血病、类风湿性关节炎、多发性硬化、变态反应性疾病等方面也有一些疗效</p></li><li><p>思考题<br>魏晋隋唐时期有哪些代表性医家及著作，其主要贡献是什么？</p></li></ol><h3 id="八、传承创新、代有发展2–宋金元时期"><a href="#八、传承创新、代有发展2–宋金元时期" class="headerlink" title="八、传承创新、代有发展2–宋金元时期"></a>八、传承创新、代有发展2–宋金元时期</h3><!--2025.02.021. 宋金元时期学派涌现，百家争鸣2.《三因极一病证方论》--><h3 id="九、传承创新、代有发展3–明清时期"><a href="#九、传承创新、代有发展3–明清时期" class="headerlink" title="九、传承创新、代有发展3–明清时期"></a>九、传承创新、代有发展3–明清时期</h3><h3 id="十、传承创新、代有发展4–近代与现代"><a href="#十、传承创新、代有发展4–近代与现代" class="headerlink" title="十、传承创新、代有发展4–近代与现代"></a>十、传承创新、代有发展4–近代与现代</h3><h2 id="第二节-中医学理论体系的主要特点"><a href="#第二节-中医学理论体系的主要特点" class="headerlink" title="第二节 中医学理论体系的主要特点"></a>第二节 中医学理论体系的主要特点</h2><h2 id="第三节-中医学的主要思维方式"><a href="#第三节-中医学的主要思维方式" class="headerlink" title="第三节 中医学的主要思维方式"></a>第三节 中医学的主要思维方式</h2><hr><p>版本：新世纪第五版<br>主编：郑洪新&amp;杨柱<br>主讲：河南中医药大学<br>学习者：Code Megan</p>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论</tag>
      
      <tag>中医</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>诊断学</title>
    <link href="/2025/01/23/%E8%AF%8A%E6%96%AD%E5%AD%A6/"/>
    <url>/2025/01/23/%E8%AF%8A%E6%96%AD%E5%AD%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="绪论"><a href="#绪论" class="headerlink" title="绪论"></a>绪论</h1><p><strong>（一）诊断学定义</strong></p><ol><li>是研究如何运用诊断疾病的基础理论、基本知识、基本技能和诊断思维对病人提出诊断的一门学科；</li><li>是为医学生在学习了基础医学课程之后，过渡到临床各学科的学习而开设的一门必修课。</li></ol><hr><p>基础医学：包括解剖学、生理学、生物化学、微生物学、组织学与胚胎学、病理生理学及病理学等</p><p><strong>（二）诊断学的主要内容</strong><br>包括病史采集、常见症状、体格检查、实验室检查和辅助检查，以及病历书写、临床常<br>用诊疗操作和临床诊断思维等。<br><strong>（三）诊断学的意义</strong><br>诊断学是一门连接基础医学与临床医学的桥梁课程，是学习与掌握临床医学各学科知识和技能的基础，也是打开临床医疗工作大门<br>的一把钥匙。</p><h3 id="一、-诊断学的学习内容"><a href="#一、-诊断学的学习内容" class="headerlink" title="一、 诊断学的学习内容"></a>一、 诊断学的学习内容</h3><ol><li>病史采集（history taking）</li></ol><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs scss">(<span class="hljs-number">1</span>)定义：是医生通过与病人之间的提问与回答，即问诊，采集病人相关资料的过程，（<span class="hljs-number">2</span>）目的了解疾病发生与发展过程，为诊断提供依据。</code></pre></div><hr><p>经过详细的病史采集和全面系统的体格检查，对许多疾病即可提出初步诊断。<br>病史采集需要医生拥有广博的疾病知识，以及具备与病人及家属交流沟通的能力。</p><!--2. 常见症状 <div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs">症状（symptom）是病人患病后对机体生理功能异常的自身体验和感觉，如瘙痒、疼痛、心悸、气短、恶心、呕吐和眩晕等。这些异常感觉出现的早期，临床上的其他检查方法往往还不能检查出异常，因此对早期发现疾病、诊断疾病具有重要意义。了解病人各种症状的发生和演变，始终是临床工作中非常重要的内容，因为病人的感受是在其病理生理基础上发生的，对疾病的反映是其他检查不能替代的。当然，也有些疾病，例如恶性肿瘤，在疾病的早期可能没有任何症状，一旦出现症状则已经发展到中期甚至晚期。各个系统的疾病都有各种各样的症状，但在诊断学课程中，只介绍一些比较常见的症状。其他症状在以后各个临床学科的学习中会逐步了解和掌握。</code></pre></div><ol start="3"><li>体格检查</li></ol><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs">是医生用自己的感官或传统的辅助器具（如听诊器、叩诊锤、血压计、体温计）对病人进行系统的观察和检查，揭示机体正常和异常征象的诊断方法。主要是通过视诊、触诊、叩诊和听诊，了解病人所存在的体征，来发现和诊断病人所患疾病。体格检查应该做到全面、系统、准确，不遗漏重要征象，尽量做到既能获得准确结果，又不使病人感到难受。</code></pre></div><ol start="4"><li>体征</li></ol><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs">是病人患病时，医生通过体格检查发现的异常征象，如皮肤黄染、肝肿大、脾肿大、心脏杂音和肺部啰音等。症状和体征可单独出现或同时存在。有些异常既是症状，也是体征，如皮肤黄染。任何体征都有其病理生理学基础，医生不仅要正确判断体征，还要分析这些体征所揭示的病理生理改变，为诊断提供依据。</code></pre></div><ol start="5"><li>实验室检查</li></ol><div class="code-wrapper"><pre><div class="caption"><span>tests） 是通过物理学、化学和生物学等实验室方法对病人的血液、体</span></div><code class="hljs （laboratory">液、分泌物、排泄物、细胞取样和组织标本等进行的检查，目的是获得病原学、病理形态学或器官功能状态等相关资料。当实验室检查结果与临床表现不符时，应结合临床慎重解释结果或进行必要的复查。实验室检查偶尔阳性或数次阴性结果，均不能作为肯定或否定临床诊断的依据。</code></pre></div><ol start="6"><li>辅助检查</li></ol><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs"> 是应用各种实验室检查、医疗器械和设备如心电图机、肺功能仪、内镜，以及各种诊断操作技术等，对病人进行的相关检查。这些辅助检查只能在问诊和体格检查基础上，有针对性地选用，为疾病的进一步诊断或完善诊断提供依据。因为高科技的发展，越来越多的辅助检查能越来越早期、准确地提供诊断依据，但仍然不能忽视首先对病人进行问诊与体格检查。</code></pre></div><ol start="7"><li>病历书写</li></ol><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs">是医疗工作的重要内容，也是医学生必须认真学习和初步掌握的基本技能。病历是医务人员在诊疗工作中形成的文本形式的各种资料，其书写有相关的学术要求、格式要求、内容要求和法律要求。因为病历是具有法律效力的医疗文件，因此病历书写中应特别重视相关的规章制度要求和法律要求。</code></pre></div><ol start="8"><li>临床诊断思维</li></ol><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs"> 是与医生的各种操作技能同等重要的一种思维技能，通过科学的逻辑推理，结合掌握的疾病知识，对所获取的各种资料进行分析、评价、整理，以达到提出诊断的目的。诊断学主要介绍诊断疾病的步骤、临床诊断思维的基本原则和方法，为今后的临床实践奠定基础。任何医生都需要终身学习，在实践中积累经验、不断提高临床诊断思维能力。</code></pre></div><h3 id="二、-诊断学的学习方法"><a href="#二、-诊断学的学习方法" class="headerlink" title="二、 诊断学的学习方法"></a>二、 诊断学的学习方法</h3><p>1. 正确理解诊断学课程学习的主要任务 在学习诊断学前，医学生已经学习了基础医学的各门<br>课程，例如，在学习病理生理学和病理学时，已初步了解到某些疾病发生时的生理功能和病理形态的<br>改变，能应用一些已经学过的病理生理知识对某些症状和体征作出一定的解释。如听诊时在胸部闻<br>及湿啰音，则可能是局部肺泡或支气管内有组织液滞留，其病理生理基础多系支气管-肺的炎症或有<br>肺水肿存在等。这时医学生还没有学习临床各学科的课程，还没有全面学习各种疾病的相关知识，如<br>果在诊断学课程学习期间，为了诊断疾病而增加过多的各种疾病的知识，那么，势必会脱离实际，影响<br>对症状学、各种基本技能和方法的掌握。因此，从这个意义上说，本课程实际上是“诊断学基础”，其<br>任务主要是学习如何接触病人，如何与病人进行交流与沟通，如何通过问诊确切而客观地了解病情，<br>如何正确地运用视诊、触诊、叩诊、听诊和嗅诊等体格检查的基本方法，如何对常见症状、体征进行识<br>别，以及恰当地选择辅助检查及合理解释检查结果等。病历书写和临床诊断思维的基本原则与方法，<br>是医生的基本功，也是学习诊断学课程的主要任务。<br>2. 诊断学学习的基本方法 课堂讲授、案例讨论、小组探究式学习、影像资料的视听教学、实验<br>课、基于各类各种模型的模拟教学、临床见习、网络学习等都是常用的教与学的方法。另外，还有角色<br>扮演教学法，例如，用学习者自己的身体，供他人做体格检查，然后再交换角色，这样互相可以得到体<br>格检查训练的机会，又能达到交流学习和共同提高的目的。标准化病人（standardized patient,SP）教学<br>法，是20世纪90年代初在国内医学院校逐渐开展起来的一种教学法。标准化病人是经过培训后能<br>够模拟一些临床案例的病史和&#x2F;或体征的教师和评估者，他们通过扮演病人来接受医学生的问诊和<br>体格检查，目的是训练和&#x2F;或评估医学生的基本临床技能。另外，还要特别强调自学和自学能力的培<br>养。诊断疾病相关的知识浩瀚无边，医生是一种需要终身学习的职业，从学习诊断学开始，就要注意<br>培养自学能力和习惯。<br>3. 反复实践和不断总结提高的重要性 与学习医学基础课程不同，本课程的学习必须包括更多的<br>临床实践。临床资料是诊断疾病的基础，病史、体征、实验室检查和辅助检查结果的采集与正确判断至<br>关重要。要获得全面可靠的临床资料，关键是医生必须亲临“床旁”。只有在理论学习的基础上，不断<br>实践，反复实践，才能掌握问诊、体格检查的方法，才能辨别各种症状和体征，才能把握各种实验室检查<br>与器械检查的选择以及具有解读其检查结果的能力，才能掌握各种诊断操作技能，才能综合分析临床<br>资料，提出诊断。诊断学课程的学习只是学习临床医学的一个开端，是学习临床各学科的基础。临床<br>医学是实践性极强的学科，不可能通过一次学习即可立即掌握和应用。医学生从学习诊断学开始，直<br>至担任见习医师和实习医师乃至住院医师的整个过程中，必须自始至终地反复实践、不断总结和深入学<br>习。诊断学不仅是内科学的基础，也是学习其他各专业课程的基础，诊断学的知识和技能需要终身学习。</p><p>4. 与学习临床各学科的关系 诊断学课程与后续各临床课程的学习密切相关，但其重点和要<br>求有一定的区别。例如，学习诊断学期间学习症状学，是学习症状产生的原因、临床表现、伴随症状，<br>以及见于何种疾病等，而临床各学科是从疾病的角度，学习各种疾病的临床表现中可能包括的症<br>状。诊断学学习期间，会接触到很多疾病的病名，这也是学习疾病的开始，以后会逐步深入学习和<br>掌握。<br>实验室检查的教学内容主要是实验室检查的临床应用，而不是检验技术方法的研究和掌握，这有<br>别于医学检验技术专业的教学。实验室检查部分的教学原则，是让学生学习概念性、普遍性和实用性<br>的内容；教学的重点是使医学生掌握如何选择实验室检查项目，如何结合临床其他资料进行实验室检<br>查结果的分析与解读，为疾病诊断提出实验室检查依据。特殊性、复杂性和高精尖的实验室检查内容<br>可留待临床各科的教学、毕业后教育和继续教育的过程中再逐步深入学习。<br>放射诊断学、核医学、超声检查等内容也是属于诊断学学科的内容，但由于其内容多、发展快，还<br>增加了很多治疗的内容，已经从诊断学中分出去成为独立的课程。学习这些课程时，也要应用学习诊<br>断学的基本原则和方法。这些器械检查也必须在问诊、体格检查和必要的实验室检查基础上应用，才<br>能做到科学、合理、有效。<br>5. 重视诊断学的基本知识、基本理论和基本技能 当前医学科学的飞速发展，突出表现在诊<br>断领域高新技术的应用，如仿真内镜、磁共振肠道成像（magnetic resonance enterography）、计算机X<br>线摄影（computer radiography）、数字 X 线摄影（digital radiography）、三维彩色多普勒超声检查及正<br>电子发射断层成像（positron emission tomography，PET）、功能磁共振（fMRI）等；分子生物学方面有<br>DNA重组技术、荧光定量PCR技术、基因诊断及计算机生物芯片技术等。这些新技术无疑会给诊<br>断的准确性带来巨大的帮助，极大地提高临床诊疗水平。然而，这些检查手段虽能提供更微观、更<br>细致的诊断依据，甚至可以作出病因学或病理学的诊断，但基本的问诊、体格检查，并不能因为这些<br>技术的发展而被削弱、被淡化、被忽略。在问诊、体格检查中，医生所能感受到的直观改变，触诊时<br>医生经触觉所获得的病人状况的相关信息，叩诊时发现的叩诊音变化，以及听诊时闻及的杂音、啰<br>音等，尚难从上述高新技术的检查中如实地反映出来。又如前所述，一些疾病的早期，病人已出现<br>一些症状，这时各种检查可能还无法获得阳性的检查结果。而且，医生不可能盲目地选择各种高<br>精尖的检查，必须在问诊、体格检查和基本的实验室检查基础上，综合分析这些信息后才能做出选<br>择。因此，高精尖检查技术的应用，并不能完全取代问诊、体格检查和常规的实验室检查，更不能取<br>代临床医生的诊断思维。如果放弃了最基本的全面系统的问诊、体格检查、临床诊断思维与疾病诊<br>断的基本步骤，去一味追求高精尖检查，不仅会造成医疗资源的极大浪费，而且还可能使诊断陷入<br>误区。<br>6. 综合分析能力和临床诊断思维的培养贯穿始终 某些局限于一个系统或一个器官的疾病，可<br>有全身性的临床表现，而某些全身性的疾病也可表现为某局部器官的临床征象。各种疾病的表现错<br>综复杂，同一疾病在不同的病人中也可能表现出很大差异。在诊断学学习期间，尽管医学生还未开始<br>学习临床各学科，但也应开始有意识地进行综合分析能力和临床诊断思维的培养。例如，问诊时病人<br>诉头痛，那么必须注意区别该症状是由于工作紧张或睡眠不足所致的大脑生理功能紊乱，还是由于颅<br>内炎症或肿瘤等病变所致的颅内压力升高或脑水肿。又如，触诊时于右上腹触及肿块，那么其病理生<br>理基础可能是肿大的胆囊，也可能是来自肝脏的肿瘤。在问诊中发现的症状、体格检查中发现的体<br>征，大多存在着正常生理性、功能性表现或异常病理生理改变的可能性，对这些临床表现必须进行综<br>合分析，进行正常与异常的鉴别，最后才能提出诊断。<br>7. 诊断学课程是学习医学人文的重要时机 医学包括医学科学和医学人文两个部分。诊断学<br>教学包括让医学生学习如何接触病人，如何与病人进行交流沟通以及病人教育等，这涉及大量医学人<br>文的知识与技能。始终贯穿以人为本的思想和关怀服务的意识，是学习诊断学的基础与前提。例如，<br>问诊时，要注意在语言包括身体语言中体现对病人的关怀。体格检查时，既要全面仔细检查，也要注<br>意避免病人受凉和保护病人隐私等。在实验室检查和器械检查的选择中，既需要考虑检查项目的有<br>效性，也必须结合病人的具体情况，选择最适合、最经济的检查项目。从生物、心理和社会的角度，给<br>病人以充分的人文关怀和良好的诊疗服务，是构建良好医患关系的基础，是在诊断学和临床各学科的<br>学习以及未来临床工作中，应始终需要注意和保持的基本思路和工作模式。</p><h3 id="三、-建立和完善正确的诊断思维"><a href="#三、-建立和完善正确的诊断思维" class="headerlink" title="三、 建立和完善正确的诊断思维"></a>三、 建立和完善正确的诊断思维</h3><ol><li>一个诊断的正确与否，关键还在于是否拥有正确的临床思维。面临大量的临床资料，如何去<br>粗取精、去伪存真地分析、综合和提炼，是每位临床医师所必须应对的严峻挑战。症状、体征、实验室<br>检查和其他辅助检查结果，对一个病人而言，是一个不可分割的整体。因此，医生不能只见树木不见<br>森林，抓其一点不及其余，或只见现状不顾历史。临床医生之所以要以临床为主，主要在于其面对的<br>是病人，是遗传、环境、社会等相互作用而又动态变化的有机整体。如仅依据某种局部征象，或某一辅<br>助检查结果武断地作出诊断，可能会顾此失彼，造成误诊。因此，掌握正确的诊断思维，并将其运用于<br>临床诊断中，是学习中必须关注的重要内容。</li><li>临床思维的形成是通过理论学习和反复实践，逐步获得的。除上述各种教学方法外，讨论、临<br>床会诊、咨询等均可让医生互相启发、学习和取长补短。各级医生在临床实践中所掌握资料的深度、<br>知识面的广度、分析问题的角度及临床实践的经历均有所差异，某些情况下他人的意见可能正是自己<br>的疏忽所在。临床医学领域很广，任何个人的精力毕竟有限，“精通”只能是相对而言，临床诊断思<br>维的完善是一个终身提高的过程。</li><li>一个完整的诊断，除了有解剖学、功能学和影像学的诊断外，在条件许可的情况下要尽可能作<br>出病理学、细胞学和病原学的诊断，这样更有助于临床治疗方法的选择。医生不能只满足于或仅停留<br>于临床诊断，亦不能用功能诊断和影像诊断取代病理学和病原学诊断。只有紧紧把握住病理学和病<br>原学诊断，才能使临床诊断更完善、更准确、更可靠，才能使病人得到准确、及时而有效的治疗。</li><li>诊断应基于最新证据。按照循证医学（evidence-based medicine，EBM）理念，应尽可能使用当<br>前可获得的最好证据，并结合医生的临床经验和病人的意愿作出诊断决策。设计良好的与诊断有关<br>的横断面研究或队列研究以及这些研究的系统评价（systematic review）被认为是可供诊断性问题决<br>策参考的最佳证据。但由于系统评价报告通常专业性很强，对经验不足的医学生或低年资医生而言，<br>阅读经专家参考高质量证据（如系统评价）并结合临床经验撰写的证据摘要、推荐意见或临床指南<br>等，更为妥当。</li><li>临床思维的培养，需要把在临床实践中的感性认识上升为理性认识，然后再指导临床实践，如<br>此反复循环。正确的诊断思维才能将诊断失误减至最小限度。总之，在日常医疗实践工作中，医生需<br>要不断总结经验和吸取教训，以促进正确临床思维的发展和形成。</li></ol><h3 id="四、-学习诊断学的要求"><a href="#四、-学习诊断学的要求" class="headerlink" title="四、 学习诊断学的要求"></a>四、 学习诊断学的要求</h3><p>在诊断学的教学活动中，学生经常要面对病人，因此，必须要求学生耐心倾听病人的陈述，细心观<br>察病情的变化，关心体贴病人，以取得病人的信任和配合。从病人的利益出发，全心全意为病人服务，<br>做一个具有高尚医德修养的医务工作者。只有尽量做好服务，才能获得病人的理解与配合。诊断学<br>课程学习的基本要求如下。</p><ol><li>能独立进行全面系统的问诊，掌握基本的交流与沟通技能，掌握常见症状、体征及其临床<br>意义。</li><li>能以规范的手法进行系统、全面、有序并有重点的体格检查。</li><li>掌握常用实验室检查项目的选择依据，即适应证，掌握检查结果对疾病的诊断意义；熟悉血<br>液、尿液、粪便等常规检查项目实验室检查的原则及结果判读；了解自动生化分析仪器的操作程序及<br>原理。<br>4<br>绪论</li><li>掌握心电图机的操作程序，熟悉正常心电图及异常心电图图像分析的基本步骤；能辨认心肌<br>供血不足、心肌梗死、房室肥大、期前收缩、心房及心室颤动和传导阻滞等常见的心电图改变。</li><li>能将问诊和体格检查资料进行系统的整理，写出格式规范完整、表达客观清晰、符合要求的<br>病历。</li><li>能根据病史、体格检查、实验室检查和其他辅助检查的资料，运用疾病诊断的基本步骤和临床<br>诊断思维进行分析，提出初步诊断。<br>–&gt;</li></ol><h1 id="第一篇-常见症状"><a href="#第一篇-常见症状" class="headerlink" title="第一篇 常见症状"></a>第一篇 常见症状</h1><p>症状（symptom）是指病人主观感受到不适或痛苦的异常感觉或某些客观病态改变。症状表现有<br>多种形式，有些只有主观才能感觉到，如疼痛、眩晕等；有些不仅主观能感觉到，而且客观检查也能发<br>现，如发热、黄疸、呼吸困难等；也有主观无异常感觉，是通过客观检查才发现的，如黏膜出血、腹部包<br>块等；还有些生命现象发生了质量变化（不足或超过），如肥胖、消瘦、多尿、少尿等，需通过客观评定才<br>能确定。凡此种种，广义上均可视为症状，即广义的症状，也包括了一些体征。体征（sign）是指医生<br>客观检查到的病人身体方面的异常改变。<br>症状学（symptomatology）主要研究症状的病因、发生机制、临床表现及其在疾病诊断中的作用。<br>了解症状是医生向病人进行疾病调查的第一步，是问诊的主要内容。症状是诊断、鉴别诊断的线索和<br>依据，是反映病情的重要指标之一。症状各种各样，同一疾病可有不同的症状，不同的疾病又可有某<br>些相同的症状。因此，在诊断疾病时必须结合临床所有资料，进行综合分析，切忌单凭某一个或几个<br>症状就草率地作出诊断。<br>临床症状很多，本篇仅介绍一些常见的症状。</p><h3 id="第一节-发热"><a href="#第一节-发热" class="headerlink" title="第一节 发热"></a>第一节 发热</h3><p>发热（fever）是指机体在致热原（pyrogen）作用下或各种原因引起体温调节中枢的功能障碍时，<br>体温升高超出正常范围。正常人的体温受体温调节中枢调控，并通过神经、体液因素使产热和散热过<br>程呈动态平衡，保持体温在相对恒定的范围内。<br>【正常体温与生理变异】<br>正常人体温一般为36～37℃，可因测量方法不同而略有差异（见第三篇第二章第一节）。正常<br>体温在不同个体之间略有差异，且常受机体内、外因素的影响稍有波动。在24小时内下午体温较早<br>晨稍高，剧烈运动、劳动或进餐后体温也可略升高，但一般波动范围不超过1℃。妇女月经前及妊娠<br>期体温略高于正常。老年人因代谢率偏低，体温相对低于青壮年。另外，在高温环境下体温也可稍<br>升高。<br>【发生机制】<br>在正常情况下，人体的产热和散热保持动态平衡。由于各种原因导致产热增加或散热减少，则出<br>现发热。<br>1. 致热原性发热 致热原包括外源性和内源性两大类。<br>（1） 外源性致热原（exogenous pyrogen）：外源性致热原的种类甚多，包括：①各种微生物病原体及<br>其产物，如细菌、病毒、真菌及细菌毒素等；②炎性渗出物及无菌性坏死组织；③抗原抗体复合物；④某<br>些类固醇物质，特别是肾上腺皮质激素的代谢产物原胆烷醇酮（etiocholanolone）；⑤多糖体成分及多<br>核苷酸、淋巴细胞激活因子等。外源性致热原多为大分子物质，特别是细菌内毒素分子量非常大，不<br>能通过血脑屏障直接作用于体温调节中枢，而是通过激活血液中的中性粒细胞、嗜酸性粒细胞和单核<br>巨噬细胞系统，使其产生并释放内源性致热原，通过下述机制引起发热。<br>（2） 内源性致热原（endogenous pyrogen）：又称白细胞致热原（leukocytic pyrogen），如白介素（IL-1 ）、<br>肿瘤坏死因子（TNF）和干扰素等。内源性致热原一方面通过血-脑脊液屏障直接作用于体温调节中<br>枢的体温调定点（setpoint），使调定点（温阈）上升，体温调节中枢必须对体温加以重新调节发出冲动，<br>并通过垂体内分泌因素使代谢增加或通过运动神经使骨骼肌阵缩（临床表现为寒战），使产热增多；另<br>一方面可通过交感神经使皮肤血管及竖毛肌收缩，停止排汗，散热减少。这一综合调节作用使产热大<br>于散热，体温升高引起发热。<br>2. 非致热原性发热 常见于以下几种情况。<br>（1） 体温调节中枢直接受损：如颅脑外伤、出血、炎症等。<br>（2） 引起产热过多的疾病：如癫痫持续状态、甲状腺功能亢进症等。<br>8<br>（3） 引起散热减少的疾病：如广泛性皮肤病变、心力衰竭等。<br>第一篇　常见症状<br>【病因与分类】<br>发热的病因很多，临床上可分为感染性与非感染性两大类，而以前者多见。</p><ol><li>感染性发热（infective fever） 各种病原体如病毒、细菌、支原体、立克次体、螺旋体、真菌、寄生<br>虫等引起的感染，不论是急性、亚急性或慢性，局部性或全身性，均可出现发热。</li><li>非感染性发热（noninfective fever） 主要有下列几类病因：<br>（1） 血液病：如白血病、淋巴瘤、恶性组织细胞病等。<br>（2） 结缔组织疾病：如系统性红斑狼疮、皮肌炎、硬皮病、类风湿关节炎和结节性多动脉炎等。<br>（3） 变态反应性疾病：如风湿热、药物热、血清病、溶血反应等。<br>（4） 内分泌代谢疾病：如甲状腺功能亢进症、甲状腺炎、痛风和重度脱水等。<br>（5） 血栓及栓塞疾病：如心肌梗死、肺梗死、脾梗死和肢体坏死等，通常称为吸收热。<br>（6） 颅内疾病：如脑出血、脑震荡、脑挫伤等，为中枢性发热。癫痫持续状态可引起发热，为产热<br>过多所致。<br>（7） 皮肤病变：皮肤广泛病变致皮肤散热减少而发热，见于广泛性皮炎、鱼鳞病等。慢性心力衰<br>竭使皮肤散热减少也可引起发热。<br>（8） 恶性肿瘤：各种恶性肿瘤均有可能出现发热。<br>（9） 物理及化学性损害：如中暑、大手术后、内出血、骨折、大面积烧伤及重度安眠药中毒等。<br>（10） 自主神经功能紊乱：由于自主神经功能紊乱，影响正常的体温调节过程，使产热大于散热，<br>体温升高，多为低热，常伴有自主神经功能紊乱的其他表现，属功能性发热范畴。常见的功能性低<br>热有：<br>1） 原发性低热：由于自主神经功能紊乱所致的体温调节障碍或体质异常，低热可持续数月甚至<br>数年之久，热型较规则，体温波动范围较小，多在0.5℃以内。<br>2） 感染治愈后低热：由于病毒、细菌、原虫等感染致发热后，低热不退，而原有感染已治愈。此系<br>体温调节功能仍未恢复正常所致，但必须与因机体抵抗力降低导致潜在的病灶（如结核）活动或其他<br>新感染所致的发热相鉴别。<br>3） 夏季低热：低热仅发生于夏季，秋凉后自行退热，每年如此反复出现，连续数年后多可自愈。<br>多见于幼儿，因体温调节中枢功能不完善，夏季身体虚弱，且多发生于营养不良或脑发育不全者。<br>4） 生理性低热：如精神紧张、剧烈运动后均可出现低热。月经前及妊娠初期也可有低热现象。<br>【临床表现】<br>1. 发热的分度 以口腔温度为标准，可将发热分为：<br>（1） 低热：37.3～38℃。<br>（2） 中等度热：38.1～39℃。<br>（3） 高热：39.1～41℃。<br>（4） 超高热：41℃以上。<br>2. 发热的临床过程及特点 发热的临床过程一般分为以下三个阶段。<br>（1） 体温上升期：常有疲乏无力、肌肉酸痛、皮肤苍白、畏寒或寒战等现象。皮肤苍白是因体温调<br>节中枢发出的冲动经交感神经而引起皮肤血管收缩，浅层血流减少所致，甚至伴有皮肤温度下降。由<br>于皮肤散热减少刺激皮肤的冷觉感受器并传至中枢引起畏寒。中枢发出的冲动再经运动神经传至运<br>动终板，引起骨骼肌不随意的周期性收缩，发生寒战及竖毛肌收缩，使产热增加。该期产热大于散热<br>使体温上升。<br>体温上升有两种方式：<br>1） 骤升型：体温在几小时内达39～40℃或以上，常伴有寒战。小儿易发生惊厥。见于疟疾、大<br>叶性肺炎、败血症、流行性感冒、急性肾盂肾炎、输液或某些药物反应等。<br>9<br>第一篇 常见症状<br>2） 缓升型：体温逐渐上升在数日内达高峰，多不伴寒战。如伤寒、结核病、布鲁氏菌病（bruce<br>llosis）等所致的发热。<br>（2） 高热期：是指体温上升达高峰之后保持一定时间，持续时间的长短可因病因不同而有差异。<br>如疟疾可持续数小时，大叶性肺炎、流行性感冒可持续数天，伤寒则可为数周。在此期中体温已达到<br>或略高于上移的体温调定点水平，体温调节中枢不再发出寒战冲动，故寒战消失；皮肤血管由收缩转<br>为舒张，使皮肤发红并有灼热感；呼吸加快变深；开始出汗并逐渐增多。使产热与散热过程在较高水<br>平保持相对平衡。<br>（3） 体温下降期：由于病因的消除，致热原的作用逐渐减弱或消失，体温中枢的体温调定点逐<br>渐降至正常水平，产热相对减少，散热大于产热，使体温降至正常水平。此期表现为出汗多，皮肤<br>潮湿。<br>体温下降有两种方式：<br>1） 骤降（crisis）：指体温于数小时内迅速下降至正常，有时可略低于正常，常伴有大汗淋漓。常<br>见于疟疾、急性肾盂肾炎、大叶性肺炎及输液反应等。<br>2） 渐降（lysis）：指体温在数天内逐渐降至正常，如伤寒、风湿热等。<br>【热型及临床意义】<br>发热病人在不同时间测得的体温数值分别记录在体温单上，将各体温数值点连接起来形成体温<br>曲线，该曲线的不同形态（形状）称为热型（fever type）。不同的病因所致发热的热型常不相同。临床<br>上常见的热型有以下几种。</li><li>稽留热（continued fever） 是指体温恒定地维持在39～40℃以上的高水平，达数天或数周，<br>24 小时内体温波动范围不超过1℃。常见于大叶性肺炎、斑疹伤寒及伤寒高热期（图1-1 ）。<br>图1-1 稽留热<br>2. 弛张热（remittent fever） 又称败血症热型。体温常在39℃以上，波动幅度大，24小时内<br>波动范围超过2℃，但都在正常水平以上。常见于败血症、风湿热、重症肺结核及化脓性炎症等<br>（图 1-2 ）。</li><li>间歇热（intermittent fever） 体温骤升达高峰后持续数小时，又迅速降至正常水平，无热期<br>（间歇期）可持续1天至数天，如此高热期与无热期反复交替出现。常见于疟疾、急性肾盂肾炎等<br>（图 1-3 ）。</li><li>波状热（undulant fever） 体温逐渐上升达39℃或以上，数天后又逐渐下降至正常水平，持续<br>数天后又逐渐升高，如此反复多次。常见于布鲁氏菌病（图1-4 ）。</li><li>回归热（recurrent fever） 体温急剧上升至39℃或以上，持续数天后又骤然下降至正常水<br>平。高热期与无热期各持续若干天后规律性交替一次。可见于回归热、霍奇金（Hodgkin）淋巴瘤等<br>（图 1-5 ）。<br>10<br>第一篇　常见症状<br>图1-2 弛张热<br>图1-3 间歇热<br>图1-4 波状热<br>11<br>第一篇 常见症状<br>渗出性胸膜炎等（图1-6 ）。<br>图1-5 回归热</li><li>不规则热（irregular fever） 发热的体温曲线无一定规律，可见于结核病、风湿热、支气管肺炎、<br>图1-6 不规则热<br>不同的发热性疾病各具有相应的热型，根据热型的不同有助于发热病因的诊断和鉴别诊断。但<br>必须注意：①由于抗生素的广泛应用，及时控制了感染，或因解热药或糖皮质激素的应用，可使某些疾<br>病的特征性热型变得不典型或呈不规则热型；②热型也与个体反应的强弱有关，如老年人休克型肺炎<br>时可仅有低热或无发热，而不具备肺炎的典型热型。<br>【伴随症状】<br>1. 伴寒战 见于大叶性肺炎、败血症、急性胆囊炎、急性肾盂肾炎、流行性脑脊髓膜炎、疟疾、钩<br>端螺旋体病、药物热、急性溶血或输血反应等。<br>2. 伴结膜充血 见于麻疹、流行性出血热、斑疹伤寒、钩端螺旋体病等。<br>3. 伴单纯疱疹 口唇单纯疱疹多出现于急性发热性疾病，见于大叶性肺炎、流行性脑脊髓膜炎、<br>间日疟、流行性感冒等。<br>4. 伴淋巴结肿大 见于传染性单核细胞增多症、风疹、淋巴结结核、局灶性化脓性感染、丝虫病、<br>白血病、淋巴瘤、转移癌等。<br>5. 伴肝脾肿大 见于传染性单核细胞增多症、病毒性肝炎、肝及胆道感染、布鲁氏菌病、疟疾、结<br>缔组织病、白血病、淋巴瘤、黑热病、急性血吸虫病等。<br>6. 伴出血 发热伴皮肤黏膜出血可见于重症感染及某些急性传染病，如流行性出血热、病毒性<br>12<br>第一篇　常见症状<br>肝炎、斑疹伤寒、败血症等。也可见于某些血液病，如急性白血病、再生障碍性贫血、恶性组织细胞<br>病等。<br>7. 伴关节肿痛 见于败血症、猩红热、布鲁氏菌病、风湿热、结缔组织病、痛风等。<br>8. 伴皮疹 见于麻疹、猩红热、风疹、水痘、斑疹伤寒、风湿热、结缔组织病、药物热等。<br>9. 伴昏迷 先发热后昏迷者见于流行性乙型脑炎、斑疹伤寒、流行性脑脊髓膜炎、中毒性菌痢、<br>中暑等；先昏迷后发热者见于脑出血、巴比妥类药物中毒等。<br>（佟红艳</li></ol><h3 id="第二节-皮肤黏膜出血"><a href="#第二节-皮肤黏膜出血" class="headerlink" title="第二节 皮肤黏膜出血"></a>第二节 皮肤黏膜出血</h3><p>皮肤黏膜出血（mucocutaneous hemorrhage）是由于机体止血或凝血功能障碍所引起，通常以全身<br>性或局限性皮肤黏膜自发性出血或损伤后难以止血为临床特征。<br>【病因与发生机制】<br>皮肤黏膜出血的基本病因有三个因素，即血管壁功能异常、血小板数量或功能异常及凝血功能<br>障碍。<br>1. 血管壁功能异常 正常血管破损时，局部小血管即发生反射性收缩，使血流变慢，以利于初期<br>止血，继之，在血小板释放的活性物质如血栓烷A2<br>（TXA2<br>）、5-羟色胺（5-HT）等作用下，毛细血管较持<br>久收缩，发挥止血作用。当毛细血管壁存在先天性缺陷或受损伤时则不能正常地收缩发挥止血作用，<br>而致皮肤黏膜出血。常见于：<br>（1） 遗传性出血性毛细血管扩张症、血管性假性血友病等。<br>（2） 过敏性紫癜、单纯性紫癜、老年性紫癜及机械性紫癜等。<br>（3） 严重感染、化学物质或药物中毒及代谢障碍，维生素C或维生素B3<br>（烟酸）缺乏、尿毒症、动<br>脉硬化等。<br>2. 血小板异常 血小板在止血过程中起重要作用，在血管损伤处血小板相互黏附、聚集成白色<br>血栓阻塞伤口。血小板膜磷脂在磷脂酶作用下释放花生四烯酸，随后转化为TXA2<br>，进一步促进血小<br>板聚集，并有强烈的血管收缩作用，促进局部止血。当血小板数量或功能异常时，均可引起皮肤黏膜<br>出血。<br>（1） 血小板减少<br>1） 血小板生成减少：见于再生障碍性贫血、白血病、感染、药物性抑制等。<br>2） 血小板破坏过多：见于特发性血小板减少性紫癜、药物免疫性血小板减少性紫癜等。<br>3） 血小板消耗过多：见于血栓性血小板减少性紫癜、弥散性血管内凝血等。<br>（2） 血小板增多<br>1） 原发性：见于原发性血小板增多症。<br>2） 继发性：继发于慢性粒细胞白血病、脾切除后、感染、创伤等。此类疾病血小板数虽然增多，仍<br>可引起出血现象，是活动性凝血活酶生成迟缓或伴有血小板功能异常所致。<br>（3） 血小板功能异常<br>1） 遗传性：见于血小板无力症（thrombasthenia）  （主要为聚集功能异常）、血小板病（thrombocyto<br>pathy）  （主要为血小板第3因子异常）等。<br>2） 继发性：继发于药物、尿毒症、肝病、异常球蛋白血症等。<br>3. 凝血功能障碍 凝血过程较复杂，有许多凝血因子参与，任何一个凝血因子缺乏或功能不足<br>均可引起凝血障碍，导致皮肤黏膜出血。<br>（1） 遗传性：见于血友病、低纤维蛋白原血症、凝血酶原缺乏症、低凝血酶原血症、凝血因子缺乏<br>症等。<br>本节数字资源<br>本节目标测试<br>13<br>（2） 继发性：见于重症肝病、尿毒症、维生素K缺乏等。<br>第一篇 常见症状<br>（3） 循环血液中抗凝物质增多或纤溶亢进：见于异常蛋白血症、类肝素抗凝物质增多、抗凝药物<br>治疗过量、原发性纤溶或弥散性血管内凝血所致的继发性纤溶等。<br>【临床表现】<br>皮肤黏膜出血表现为血液淤积于皮肤或黏膜下，形成红色或暗红色斑，压之不褪色，视出血面积<br>大小可分为瘀点（亦称出血点，直径不超过2mm）、紫癜（直径3～5mm）和瘀斑（直径大于5mm）。因<br>血小板减少引起出血的特点为同时有瘀点、紫癜、瘀斑、鼻出血、牙龈出血、月经过多、血尿及黑便等，<br>严重者可导致脑出血。血小板病病人血小板计数正常，出血轻微，以皮下、鼻出血及月经过多为主，但<br>手术时可出现出血不止。<br>因血管壁功能异常引起出血的特点为皮肤黏膜的瘀点、瘀斑，如过敏性紫癜表现为四肢呈对称性、<br>高出皮肤（荨麻疹或丘疹样）的紫癜，可伴有痒感、关节痛及腹痛，累及肾脏时可有血尿。老年性紫癜常<br>为手、足的伸侧瘀斑；单纯性紫癜为四肢慢性偶发瘀斑，常见于女性病人月经期等。因凝血功能障碍引<br>起的出血常表现为内脏、肌肉出血或软组织血肿，亦常有关节腔出血，且常有家族史或肝脏病史。<br>【伴随症状】<br>1. 四肢对称性紫癜伴有关节痛及腹痛、血尿 见于过敏性紫癜。<br>2. 紫癜伴有广泛性出血 如鼻出血、牙龈出血、血尿、黑便等，见于血小板减少性紫癜、弥散性血<br>管内凝血等。<br>3. 紫癜伴有黄疸 见于肝脏疾病。<br>4. 皮肤黏膜出血伴贫血和&#x2F;或发热 常见于白血病、再生障碍性贫血等。<br>5. 自幼有轻伤后出血不止，且有关节肿痛或畸形 见于血友病</p><h3 id="第三节-水肿"><a href="#第三节-水肿" class="headerlink" title="第三节 水肿"></a>第三节 水肿</h3><p>水肿（edema）是指人体组织间隙有过多的液体积聚使组织肿胀。水肿可分为全身性与局部性。<br>当液体在体内组织间隙呈弥漫性分布时呈全身性水肿（常为凹陷性）；液体积聚在局部组织间隙时呈<br>局部性水肿；发生于体腔内称积液，如胸腔积液、腹腔积液、心包积液。一般情况下，水肿这一术语，不<br>包括内脏器官局部的水肿，如脑水肿、肺水肿等。<br>【发生机制】<br>本节目标测试<br>在正常人体中，血管内液体不断地从毛细血管小动脉端滤出至组织间隙成为组织液，另一方面组<br>织液又不断从毛细血管小静脉端回吸收入血管内，两者通常保持动态平衡，因而组织间隙无过多液体<br>积聚。保持这种平衡的主要因素有：①毛细血管内静水压；②血浆胶体渗透压；③组织间隙机械压力<br>（组织压）；④组织液胶体渗透压。当维持体液平衡的因素发生障碍，出现组织间液的生成大于回吸收<br>时，则可产生水肿。产生水肿的机制为：<br>1. 毛细血管血流动力学改变<br>（1） 毛细血管内静水压增加。<br>（2） 血浆胶体渗透压降低。<br>（3） 组织液胶体渗透压增高。<br>（4） 组织间隙机械压力降低。<br>（5） 毛细血管通透性增强。<br>2. 钠水潴留<br>（1） 肾小球滤过功能降低：①肾小球滤过膜通透性降低；②球-管平衡失调；③肾小球滤过面积<br>减少；④肾小球有效滤过压下降。<br>14<br>第一篇　常见症状<br>（2） 肾小管对钠水的重吸收增加：①肾小球滤过分数（filtration fraction，FF）增加；②醛固酮分泌<br>增加；③抗利尿激素分泌增加。<br>3. 静脉、淋巴回流障碍 多产生局部性水肿。<br>【病因与临床表现】<br>1. 全身性水肿<br>（1） 心源性水肿（cardiac edema）：主要见于右心衰竭。发生机制主要是有效循环血量减少，肾血<br>流量减少，继发性醛固酮增多引起钠水潴留以及静脉淤血，毛细血管内静水压增高，组织液回吸收减<br>少所致。水肿程度可因心力衰竭程度而有所不同，可自轻度的踝部水肿直至严重的全身性水肿。水<br>肿特点是首先出现于身体低垂部位（低垂部流体静水压较高）。能起床活动者，最早出现于踝内侧，行<br>走活动后明显，休息后减轻或消失；经常卧床者以腰骶部较为明显。颜面一般不出现水肿。水肿为对<br>称性、凹陷性。此外，通常有颈静脉怒张、肝肿大、静脉压升高，严重时还出现胸腔积液、腹腔积液等右<br>心衰竭的其他表现。<br>心源性水肿还可见于某些缩窄性心脏疾病，如缩窄性心包炎、心包积液或积血、心肌或心内膜纤<br>维组织增生及心肌硬化等。这些疾病多由于心包、心肌或心内膜的广泛病变，导致心肌顺应性降低、<br>心脏舒张受限、静脉回流受阻、静脉淤血、静脉压增高，从而出现腹腔积液、胸腔积液及肢体水肿。<br>（2） 肾源性水肿（renal edema）：可见于各型肾炎和肾病。发生机制主要是由多种因素引起肾脏<br>排泄钠、水减少，导致钠水潴留，细胞外液增多，引起水肿。钠水潴留是肾源性水肿的基本机制。导致<br>肾源性水肿的主要因素有：①肾小球滤过功能降低；②肾小管对钠水重吸收增加；③血浆胶体渗透压<br>降低（大量蛋白尿所致）。水肿特点是疾病早期晨间起床时有眼睑与颜面水肿，以后很快发展为全身<br>水肿。常有尿常规改变、高血压及肾功能损害的表现。肾源性水肿需与心源性水肿相鉴别，鉴别要点<br>见表1-1所示。<br>表1-1 肾源性水肿与心源性水肿的鉴别<br>鉴别点<br>开始部位<br>发展快慢<br>水肿性质<br>肾源性水肿<br>从眼睑、颜面开始而延及全身<br>迅速<br>心源性水肿<br>从足部开始，向上延及全身<br>缓慢<br>软而移动性大<br>伴随改变<br>高血压、尿检改变、肾功能异常<br>比较坚实，移动性较小<br>心脏增大、心脏杂音、肝肿大、静脉压升高<br>（3） 肝源性水肿（hepatic edema）：失代偿性肝硬化是肝源性水肿最常见的原因，主要表现为腹腔<br>积液，也可首先出现踝部水肿，逐渐向上蔓延，而头、面部及上肢常无水肿。门静脉高压症、低蛋白血<br>症、肝淋巴液回流障碍、继发性醛固酮增多等因素是水肿与腹腔积液形成的主要机制。肝硬化在临床<br>上主要有肝功能减退和门静脉高压两方面表现。<br>（4） 内分泌代谢疾病所致水肿<br>1） 甲状腺功能减退症：由于组织间隙亲水物质增加而引起的一种特殊类型水肿，称为黏液性水<br>肿。该水肿特点为非凹陷性，水肿不受体位影响，水肿部位皮肤增厚、粗糙、苍白、温度减低。<br>2） 甲状腺功能亢进症：部分病人可出现凹陷性水肿及局限性黏液性水肿，其原因可能与蛋白质<br>分解加速而致低蛋白血症及组织间隙黏多糖、黏蛋白等胶体物质沉积有关。<br>3） 原发性醛固酮增多症：可出现下肢及面部轻度水肿，其主要原因为醛固酮及去氧皮质酮分泌<br>过多致钠水潴留。<br>4） 库欣综合征：可出现面部及下肢轻度水肿，其原因是肾上腺皮质激素分泌过多，引起钠水<br>潴留。<br>5） 腺垂体功能减退症：多出现面部黏液性水肿，伴上肢水肿。<br>15<br>6） 糖尿病：部分病人在发生心肾并发症前即可出现水肿。<br>第一篇 常见症状<br>（5） 营养不良性水肿（nutritional edema）：由于慢性消耗性疾病长期营养缺乏、蛋白丢失性胃肠<br>病、重度烧伤等所致低蛋白血症或维生素B1<br>缺乏症，可产生水肿。其特点是水肿发生前常有体重减<br>轻表现。皮下脂肪减少所致组织松弛，组织压降低，加重了水肿液的潴留。水肿常从足部开始逐渐蔓<br>延至全身。<br>（6） 妊娠性水肿：大多数妇女在妊娠的后期出现不同程度的水肿，其中多数属于生理性水肿，待<br>分娩后水肿可自行消退，部分妊娠妇女的水肿为病理性水肿。妊娠性水肿主要原因为钠水潴留，血浆<br>胶体渗透压降低，静脉和淋巴回流障碍。<br>（7） 结缔组织疾病所致水肿：可见于系统性红斑狼疮、硬皮病、皮肌炎等。<br>（8） 变态反应性水肿：常见的致敏原有致病微生物、异种血清、动植物毒素、某些食物及动物皮<br>毛等。<br>（9） 药物所致水肿：①药物过敏反应：常见于解热镇痛药、磺胺类药、某些抗生素等；②药物性肾<br>脏损害：见于某些抗生素、磺胺类药、别嘌醇、木通、雷公藤等；③药物致内分泌紊乱：见于肾上腺皮质<br>激素、性激素、胰岛素、萝芙木制剂、甘草制剂和钙通道阻滞剂等，引起水肿原因为钠水潴留。<br>（10） 经前期紧张综合征：育龄妇女在月经来潮前7～14天出现眼睑、下肢水肿，可能与内分泌激<br>素改变有关。<br>（11） 特发性水肿：水肿原因不明，可能与内分泌功能失调有关，绝大多数见于女性，水肿多发生<br>在身体低垂部位。<br>（12） 功能性水肿：病人无引起水肿的器质性疾病，而是在环境、体质、体位等因素的影响下，使<br>体液循环功能发生改变而产生的水肿，称为功能性水肿。功能性水肿包括：①高温环境引起的水肿；<br>②肥胖性水肿；③老年性水肿；④旅行者水肿；⑤久坐者水肿。<br>2. 局部性水肿 局部性水肿常见的有：①炎症性水肿：见于蜂窝织炎、疖肿、痈、丹毒、高温及化<br>学灼伤等；②淋巴回流障碍性水肿：见于非特异性淋巴管炎、淋巴结切除后、丝虫病等；③静脉回流障<br>碍性水肿：见于静脉曲张、静脉血栓和血栓性静脉炎、上腔静脉阻塞综合征、下腔静脉阻塞综合征等；<br>④血管神经性水肿；⑤神经源性水肿；⑥局部黏液性水肿。<br>【伴随症状】<br>1. 伴肝肿大 可为心源性、肝源性与营养不良性，而同时有颈静脉怒张者则为心源性。<br>2. 伴蛋白尿或血尿 常为肾源性，而少量蛋白尿也可见于心源性。<br>3. 伴呼吸困难与发绀 常提示心脏病、上腔静脉阻塞综合征等所致。<br>4. 伴心跳缓慢、血压偏低 可见于甲状腺功能减退症。<br>5. 伴消瘦、体重减轻 可见于营养不良。<br>6. 水肿与月经周期有明显关系 可见于经前期紧张综合征</p><h3 id="第四节-咳嗽与咳痰"><a href="#第四节-咳嗽与咳痰" class="headerlink" title="第四节 咳嗽与咳痰"></a>第四节 咳嗽与咳痰</h3><p>咳嗽（cough）与咳痰（expectoration）是临床最常见的症状之一。咳嗽是一种反射性防御动作，通<br>过咳嗽可以清除呼吸道内分泌物或异物。但是咳嗽也有不利的一面，如咳嗽可使呼吸道感染扩散，剧<br>烈咳嗽可诱发咯血及自发性气胸等。因此，如果频繁咳嗽影响工作与休息，则为病理状态。痰液是气<br>管、支气管、肺泡内的分泌物，借助咳嗽将其排出称为咳痰。<br>【病因】<br>本节目标测试<br>咳嗽与咳痰的病因很多，除呼吸系统疾病外，心血管疾病、神经因素、某些药物及心理因素等也可<br>引起咳嗽和&#x2F;或咳痰。<br>16<br>第一篇　常见症状<br>1. 呼吸道疾病 鼻咽部至小支气管整个呼吸道黏膜受到刺激时，均可引起咳嗽。肺泡内有分泌<br>物、渗出物或漏出物等进入小支气管即可引起咳嗽和咳痰。化学刺激物刺激分布于肺的C纤维末梢<br>亦可引起咳嗽。如咽喉炎、喉结核、喉癌等可引起干咳。气管支气管炎、支气管扩张、支气管哮喘、支<br>气管结核及各种物理（包括异物）、化学、过敏因素刺激气管、支气管可引起咳嗽和&#x2F;或咳痰。肺部细<br>菌、结核菌、真菌、病毒、支原体或寄生虫感染以及肺部肿瘤均可引起咳嗽和&#x2F;或咳痰。呼吸道感染是<br>引起咳嗽、咳痰最常见的原因。<br>2. 胸膜疾病 各种原因所致的胸膜炎、胸膜间皮瘤、自发性气胸或胸腔穿刺等均可引起咳嗽。<br>3. 心血管疾病 二尖瓣狭窄或其他原因所致左心衰竭引起肺淤血或肺水肿时，因肺泡及支气管<br>内有浆液性或血性渗出物，可引起咳嗽和咳痰。右心或体循环静脉栓子脱落造成肺栓塞时也可引起<br>咳嗽。<br>4. 中枢神经因素 从大脑皮质发出冲动传至延髓咳嗽中枢后可发生咳嗽。如皮肤受冷刺激或<br>三叉神经支配的鼻黏膜及舌咽神经支配的咽峡部黏膜受刺激时，可反射性引起咳嗽。脑炎、脑膜炎时<br>也可出现咳嗽。人们还可以自主地咳嗽或抑制咳嗽。<br>5. 其他因素所致慢性咳嗽 如服用血管紧张素转化酶抑制剂后咳嗽、胃食管反流病所致咳嗽、<br>抽动性咳嗽及躯体性咳嗽综合征等。<br>【发生机制】<br>咳嗽是由于延髓咳嗽中枢受刺激引起。来自耳、鼻、咽、喉、支气管、胸膜等感受区的刺激传入延<br>髓咳嗽中枢，该中枢再将冲动传向运动神经，即喉下神经、膈神经和脊髓神经，分别引起咽肌、膈肌和<br>其他呼吸肌的运动来完成咳嗽动作，表现为深吸气后，声门关闭，继以突然剧烈的呼气，冲出狭窄的声<br>门裂隙产生咳嗽动作和发出声音。<br>咳痰是一种病态现象。正常支气管黏膜腺体和杯状细胞只分泌少量黏液，以保持呼吸道黏膜的<br>湿润。当呼吸道发生炎症时，黏膜充血、水肿，黏液分泌增多，毛细血管壁通透性增加，浆液渗出。渗<br>出物与黏液、吸入的尘埃和某些组织破坏物等混合成痰，随咳嗽动作排出。在肺淤血和肺水肿时，肺<br>泡和小支气管内有不同程度的浆液漏出，也可引起咳痰。<br>【临床表现】<br>1. 咳嗽的性质 咳嗽无痰或痰量极少，称为干性咳嗽。干咳或刺激性咳嗽常见于急性或慢性咽<br>喉炎、喉癌、急性支气管炎初期、气管受压、支气管异物、支气管肿瘤、胸膜疾病、原发性肺动脉高压以<br>及二尖瓣狭窄等。咳嗽有痰且每日痰量＞10ml，称为湿性咳嗽，常见于慢性支气管炎、支气管扩张、肺<br>炎、肺脓肿和空洞性肺结核等。<br>2. 咳嗽的时间与规律 突发性咳嗽常由于吸入刺激性气体或异物、淋巴结或肿瘤压迫气管或支<br>气管分叉处引起。发作性咳嗽见于百日咳、咳嗽变异性哮喘等。长期慢性咳嗽多见于慢性支气管炎、<br>支气管扩张、肺脓肿及肺结核等。夜间咳嗽常见于左心衰竭、咳嗽变异性哮喘。<br>3. 咳嗽的音色 指咳嗽声音的特点。<br>（1） 咳嗽声音嘶哑：多为声带的炎症或肿瘤压迫喉返神经所致。<br>（2） 鸡鸣样咳嗽：表现为连续阵发性剧咳伴有高调吸气回声，多见于百日咳、会厌、喉部疾病或气<br>管受压。<br>（3） 金属音咳嗽：常因纵隔肿瘤、主动脉瘤或支气管肺癌直接压迫气管所致。<br>（4） 咳嗽声音低微或无力：见于严重肺气肿、声带麻痹及极度衰弱者。<br>4. 痰的性状和痰量 应关注痰的以下三方面特点。<br>（1） 痰的性质：可分为黏液性、浆液性、脓性和血性等。黏液性痰多见于急性支气管炎、支气管哮<br>喘及大叶性肺炎的初期，也可见于慢性支气管炎、肺结核等。浆液性痰常见于肺水肿、细支气管肺泡<br>癌等。脓性痰常见于化脓性细菌性下呼吸道感染，如肺炎、支气管扩张、肺脓肿等。血性痰是呼吸道<br>黏膜受侵害、损害毛细血管或血液渗入肺泡所致。上述各种痰液均可带血。<br>17<br>第一篇 常见症状<br>（2） 痰量：健康人很少有痰，急性呼吸道炎症时痰量较少，痰量多常见于支气管扩张、肺脓肿和支<br>气管胸膜瘘等，且排痰与体位有关，痰量多时静置后可出现分层现象，即上层为泡沫，中层为浆液或浆<br>液脓性，下层为坏死物质。日咳数百至上千毫升浆液泡沫痰应考虑肺泡细胞癌的可能。<br>（3） 痰的颜色与气味：铁锈色痰为典型肺炎球菌肺炎的特征；黄绿色痰提示铜绿假单胞菌感<br>染；金黄色痰提示金黄色葡萄球菌感染；痰白黏稠且呈拉丝状提示有真菌感染；大量稀薄浆液性<br>痰中含粉皮样物提示棘球蚴病（包虫病）；粉红色泡沫样痰是肺水肿的特征；恶臭痰提示有厌氧菌<br> 感染。<br>【伴随症状】<br>1. 伴发热 常见于急性上、下呼吸道感染、肺结核、胸膜炎等。<br>2. 伴胸痛 常见于肺炎、胸膜炎、支气管肺癌、肺栓塞、自发性气胸等。<br>3. 伴呼吸困难 见于喉水肿、喉肿瘤、支气管哮喘、慢性阻塞性肺疾病、重症肺炎、肺结核、大量<br>胸腔积液、气胸、肺淤血、肺水肿、气管或支气管异物等。<br>4. 伴咯血 见于支气管扩张、肺结核、肺脓肿、支气管肺癌、二尖瓣狭窄、支气管结石、肺含铁血<br>黄素沉着症、肺出血肾炎综合征等。<br>5. 伴脓痰 见于支气管扩张、肺脓肿、肺囊肿合并感染、支气管胸膜瘘等。<br>6. 伴哮鸣音 多见于支气管哮喘、心源性哮喘、慢性阻塞性肺疾病、弥漫性泛细支气管炎、气管<br>与支气管异物等。局限性哮鸣音可见于支气管肺癌。<br>7. 伴杵状指&#x2F;趾 常见于支气管扩张、慢性肺脓肿、支气管肺癌、脓胸等。</p><h3 id="第五节-咯血"><a href="#第五节-咯血" class="headerlink" title="第五节 咯血"></a>第五节 咯血</h3><p>咯血（hemoptysis）是指喉及喉以下的呼吸道及肺任何部位的出血，经口腔咯出。少量咯血有时<br>仅表现为痰中带血，大咯血时血液从口鼻涌出，严重者可阻塞呼吸道，导致窒息死亡。咯血需与口腔、<br>鼻腔等上呼吸道出血及呕血进行鉴别。应首先仔细检查口腔与鼻咽部局部有无出血灶。鼻出血多自<br>前鼻孔流出，常在鼻中隔前下方发现出血灶；鼻腔后部出血，尤其是出血量较多时，血液经后鼻孔沿软<br>腭与咽后壁下流，使病人咽部有异物感，引起咳嗽，将血液咳出，易与咯血混淆。鼻咽镜检查即可确<br>诊。咯血还需与呕血进行鉴别。呕血（hematemesis）是指上消化道出血经口腔呕出，出血部位多见于<br>食管、胃及十二指肠。咯血与呕血可通过以下特点鉴别（表1-2 ）。<br>表1-2 咯血与呕血的鉴别<br>鉴别点<br>咯血<br>病因<br>肺结核、支气管扩张、支气管肺癌、肺炎、<br>肺脓肿、心脏病等<br>呕血<br>消化性溃疡、肝硬化、急性胃黏膜病变、胃癌、<br>胆道出血等<br>出血前症状<br>出血方式<br>喉部痒感、胸闷、咳嗽等<br>咯出<br>咯出血的颜色 鲜红色<br>血中混有物<br>酸碱反应<br>黑便<br>痰、泡沫<br>碱性<br>无，若咽下血液量较多时可有<br>出血后痰的性状 常有血痰数日<br>上腹部不适、恶心、呕吐等<br>呕出，可为喷射状<br>暗红色、棕色、有时为鲜红色<br>食物残渣、胃液<br>酸性<br>有，可为柏油样便，呕血停止后仍可持续数日<br>无痰<br>18<br>【病因与发生机制】<br>第一篇　常见症状<br>咯血的原因很多，主要见于呼吸系统疾病和心血管疾病。<br>1. 支气管疾病 常见的有支气管扩张、支气管肺癌、支气管结核和慢性支气管炎等；少见的有支<br>气管结石、支气管腺瘤、支气管黏膜非特异性溃疡等。其发生机制主要是炎症、肿瘤、结石致支气管黏<br>膜或毛细血管通透性增加，或黏膜下血管破裂。<br>2. 肺部疾病 常见于肺结核、肺炎、肺脓肿等；较少见于肺栓塞、肺淤血、肺寄生虫病、肺真菌病、<br>肺泡炎、肺含铁血黄素沉着症和肺出血肾炎综合征等。在我国引起咯血的首要原因仍为肺结核。引<br>起咯血的肺结核多为浸润性、空洞性肺结核和干酪样肺炎，急性血行播散型肺结核较少出现咯血。肺<br>结核咯血的机制为结核病变使毛细血管通透性增高，血液渗出，导致痰中带血或小血块；如病变累及<br>小血管使管壁破溃，则造成中等量咯血；如空洞壁肺动脉分支形成的小动脉瘤破裂，或继发的支气管<br>扩张形成的动静脉瘘破裂，则造成大量咯血，甚至危及生命。肺炎咯血的机制为炎症致肺泡毛细血管<br>通透性增加或黏膜下小血管壁破溃而出现痰中带血或咯血。<br>3. 心血管疾病 较常见于二尖瓣狭窄，其次为先天性心脏病所致的肺动脉高压或原发性肺动脉<br>高压，另有肺栓塞、肺血管炎等。心血管疾病引起的咯血可表现为小量咯血或痰中带血、大量咯血、粉<br>红色泡沫样痰和黏稠暗红色血痰。多因肺淤血造成肺泡壁或支气管内膜毛细血管破裂和支气管黏膜<br>下层支气管静脉曲张破裂。<br>4. 其他 血液病（如白血病、血小板减少性紫癜、血友病、再生障碍性贫血等）、某些急性传染<br>病（如流行性出血热、肺出血型钩端螺旋体病等）、风湿性疾病（如结节性多动脉炎、系统性红斑狼疮、<br>Wegener 肉芽肿、白塞综合征等）或气管、支气管子宫内膜异位症等均可引起咯血。<br>【临床表现】<br>1. 年龄 青壮年咯血常见于肺结核、支气管扩张、二尖瓣狭窄等。40岁以上有长期吸烟史者，应<br>高度警惕支气管肺癌的可能。儿童慢性咳嗽伴少量咯血与小细胞低色素性贫血，须注意特发性含铁<br>血黄素沉着症的可能。<br>2. 咯血量 咯血量大小的标准尚无明确的界定，一般认为每日咯血量在100ml以内为小量咯<br>血，100～500ml 为中等量咯血，500ml以上或一次咯血100～500ml为大量咯血。大咯血主要见于空<br>洞性肺结核、支气管扩张和慢性肺脓肿。支气管肺癌少有大咯血，主要表现为痰中带血。慢性支气管<br>炎和支原体肺炎也可出现痰中带血或血性痰，但常伴有剧烈咳嗽。<br>3. 颜色和性状 因肺结核、支气管扩张、肺脓肿和出血性疾病所致的咯血为鲜红色；铁锈色血痰<br>见于肺炎链球菌肺炎，也可见于肺吸虫病和肺泡出血；砖红色胶冻样痰见于肺炎克雷伯菌肺炎；二尖<br>瓣狭窄所致咯血多为暗红色；左心衰竭所致咯血为浆液性粉红色泡沫样痰；肺栓塞所致咯血为黏稠暗<br>红色血痰。<br>【伴随症状】<br>1. 伴发热 多见于肺结核、肺炎、肺脓肿、流行性出血热、肺出血型钩端螺旋体病、支气管肺<br>癌等。<br>2. 伴胸痛 多见于肺炎链球菌肺炎、肺结核、肺栓塞（梗死）、支气管肺癌等。<br>3. 伴呛咳 多见于支气管肺癌、支原体肺炎等。<br>4. 伴脓痰 多见于支气管扩张、肺脓肿、空洞性肺结核继发细菌感染等。<br>5. 伴皮肤黏膜出血 可见于血液病、风湿病、肺出血型钩端螺旋体病、流行性出血热等。<br>6. 伴杵状指&#x2F;趾 多见于支气管扩张、肺脓肿、支气管肺癌等。<br>7. 伴黄疸 须注意钩端螺旋体病、肺炎链球菌肺炎等。</p><h3 id="第六节-发绀"><a href="#第六节-发绀" class="headerlink" title="第六节 发绀"></a>第六节 发绀</h3><p>发绀（cyanosis）是指血液中还原血红蛋白增多或存在异常血红蛋白衍生物，使皮肤和黏膜呈青<br>紫色改变的一种表现，也称紫绀。常发生在皮肤较薄、色素较少和毛细血管较丰富的部位，如口唇、<br>指&#x2F;趾、甲床等。<br>【病因】<br>引起发绀的原因很多，可分为以下几类。<br>本节目标测试<br>1. 血液中还原血红蛋白增加（真性发绀）<br>（1） 中心性发绀：其特点是发绀为全身性，除颜面及四肢外，也累及躯干，但受累部位的皮肤是温<br>暖的。发绀多由心、肺疾病引起呼吸功能衰竭、通气与换气功能障碍、肺氧合作用不足导致血氧饱和<br>度（SaO2<br>）降低所致。<br>1） 肺性发绀：由于呼吸功能不全、肺氧合作用不足所致。常见于各种严重的呼吸系统疾病，如<br>喉、气管、支气管的阻塞、肺炎、慢性阻塞性肺疾病、弥漫性肺间质纤维化、肺淤血、肺水肿、急性呼吸窘<br>迫综合征、肺栓塞、原发性肺动脉高压等。<br>2） 心性混合性发绀：由于异常通道分流，使部分静脉血未通过肺的氧合作用而进入体循环动脉，<br>如分流量超过心输出量的1&#x2F;3，即可出现发绀。常见于发绀型先天性心脏病，如法洛四联症、艾森门格<br>（Eisenmenger）综合征等。<br>（2） 周围性发绀：其特点是发绀常出现于肢体末端与下垂部位。受累部位的皮肤是冷的，但若给<br>予按摩或加温，使皮肤转暖，发绀可消退。发绀是由周围循环血流障碍所致。<br>1） 淤血性周围性发绀：常见于引起体循环淤血、周围血流缓慢的疾病，如右心衰竭、渗出性心包<br>炎致心脏压塞、缩窄性心包炎、血栓性静脉炎、上腔静脉阻塞综合征、下肢静脉曲张等。<br>2） 缺血性周围性发绀：常见于引起心排血量减少和局部血流障碍性疾病，如严重休克、暴露于寒<br>冷中和血栓闭塞性脉管炎、雷诺（Raynaud）病、肢端发绀症、冷球蛋白血症等。<br>（3） 混合性发绀：中心性发绀与周围性发绀同时存在。可见于心力衰竭等。<br>2. 血液中存在异常血红蛋白衍生物<br>（1） 高铁血红蛋白血症：包括先天性和后天获得性。先天性高铁血红蛋白血症是指自幼即有发<br>绀，而无心、肺疾病及引起异常血红蛋白的其他原因。通常有家族史，身体一般状况较好。后天获得<br>性高铁血红蛋白血症最常见于各种化学物质或药物中毒引起血红蛋白分子中二价铁被三价铁所取<br>代，使其失去与氧结合的能力。当血中高铁血红蛋白量达到30g&#x2F;L时可出现发绀。常见于苯胺、硝基<br>苯、伯氨喹、亚硝酸盐、磺胺类等中毒。发绀的特点是急剧出现，抽出的静脉血呈深棕色，虽给予氧疗<br>但发绀不能改善，只有给予静脉注射亚甲蓝或大量维生素C，发绀方可消退，用分光镜检查可证实血<br>中高铁血红蛋白存在。由于大量进食含亚硝酸盐的变质蔬菜引起的中毒性高铁血红蛋白血症，也可<br>出现发绀，称“肠源性青紫症”。<br>（2） 硫化血红蛋白血症：多为后天获得性。服用某些含硫药物或化学品后，使血液中硫化血红蛋<br>白达到5g&#x2F;L即可出现发绀。但一般认为本病病人须同时有便秘或服用含硫药物在肠内形成大量硫<br>化氢为先决条件。发绀的特点是持续时间长，可达数月以上，血液呈蓝褐色，分光镜检查可证明有硫<br>化血红蛋白的存在。<br>【发生机制】<br>发绀是血液中还原血红蛋白的绝对量增加或存在异常血红蛋白衍生物所致。还原血红蛋白浓度<br>可用血氧的未饱和度来表示。正常血液中含血红蛋白150g&#x2F;L，能携带20ml&#x2F;dl的氧，此种情况称为100%<br>氧饱和度。正常情况下，从肺毛细血管流经左心至体动脉的血液，其氧饱和度为96%（19ml&#x2F;dl），而静脉<br>血的氧饱和度为72%～75%（14～15ml&#x2F;dl），氧未饱和度为5～6ml&#x2F;dl，在周围循环毛细血管血液中，氧的<br>20<br>第一篇　常见症状<br>未饱和度平均约为3.5ml&#x2F;dl。当毛细血管内的还原血红蛋白超过50g&#x2F;L（即血氧未饱和度超过6.5ml&#x2F;dl）<br>时皮肤黏膜可出现发绀。但临床实践资料表明，此说法并非完全可靠，因为以正常血红蛋白浓度150g&#x2F;L<br>计，50g&#x2F;L为还原血红蛋白时，提示已有1&#x2F;3血红蛋白不饱和。当血氧饱和度（SaO2<br>）为 66%时 ，相 应<br>动脉血氧分压（PaO2<br>）已降至34mmHg（4.5kPa）的危险水平。事实上，在血红蛋白浓度正常的病人，<br>如SaO2<br>＜85%时，发绀已明确可见。但近年来有些临床观察资料显示在轻度发绀病人中，SaO2<br>＞85%<br>占60%左右。此外，若病人吸入氧能满足120g&#x2F;L血红蛋白氧合时，病理生理上并不缺氧。而若病人<br>血红蛋白增多达180g&#x2F;L时，虽然SaO2<br>＞85%，亦可出现发绀。而严重贫血（Hb＜60g&#x2F;L）时，虽然SaO2<br>明显降低，但常不能显示发绀。因此，在临床上所见发绀，并不能全部确切反映动脉血氧下降的情况。<br>【伴随症状】<br>1. 伴呼吸困难 常见于重症心肺疾病及急性呼吸道梗阻、大量气胸等。<br>2. 伴杵状指&#x2F;趾 常见于发绀型先天性心脏病及某些慢性肺部疾病。<br>3. 伴意识障碍 常见于肺性脑病、某些药物或化学物质中毒、休克、急性肺部感染或急性心功能<br>衰竭等。<br>（张惠兰 ）</p><h3 id="第七节-呼吸困难"><a href="#第七节-呼吸困难" class="headerlink" title="第七节 呼吸困难"></a>第七节 呼吸困难</h3><p>呼吸困难（dyspnea）是指病人主观感到空气不足、呼吸费力，客观上表现为呼吸运动用力，严重<br>时可出现张口呼吸、鼻翼扇动、端坐呼吸，甚至发绀、呼吸辅助肌参与呼吸运动，并且可有呼吸频率、深<br>度、节律的改变。<br>【病因】<br>引起呼吸困难的原因繁多，主要为呼吸系统和循环系统疾病。<br>1. 呼吸系统疾病 常见于：<br>（1） 气道阻塞：如喉、气管、支气管的炎症、水肿、肿瘤或异物所致的狭窄或阻塞及支气管哮喘、慢<br>性阻塞性肺疾病等。<br>（2） 肺部疾病：如肺炎、肺脓肿、肺结核、肺不张、肺淤血、肺水肿、弥漫性肺间质疾病、细支气管肺<br>泡癌等。<br>（3） 胸壁、胸廓、胸膜腔疾病：如胸壁炎症、严重胸廓畸形、胸腔积液、气胸、广泛胸膜粘连、结核、<br>外伤等。<br>（4） 神经肌肉疾病：如脊髓灰质炎病变累及颈髓、急性多发性神经根神经炎和重症肌无力累及呼<br>吸肌、药物导致呼吸肌麻痹等。<br>（5） 膈肌运动障碍：如膈肌麻痹、大量腹腔积液、腹腔巨大肿瘤、胃扩张和妊娠末期等。<br>2. 循环系统疾病 常见于各种原因所致的左心和&#x2F;或右心衰竭、心脏压塞、肺栓塞和原发性肺<br>动脉高压等。<br>3. 中毒 如糖尿病酮症酸中毒、吗啡类药物中毒、有机磷杀虫剂中毒、氰化物中毒、亚硝酸盐中<br>毒和急性一氧化碳中毒等。<br>4. 神经精神性疾病 如脑出血、脑外伤、脑肿瘤、脑炎、脑膜炎、脑脓肿等颅脑疾病引起呼吸中枢<br>功能障碍和精神因素所致的呼吸困难，如焦虑症、癔症等。<br>5. 血液病 常见于重度贫血、高铁血红蛋白血症、硫化血红蛋白血症等。<br>【发生机制及临床表现】<br>根据发生机制及临床表现特点，将呼吸困难归纳为以下五种类型。<br>1. 肺源性呼吸困难 主要是呼吸系统疾病引起的通气、换气功能障碍导致缺氧和&#x2F;或二氧化碳<br>潴留。临床上常分为三种类型。<br>本节数字资源<br>本节目标测试<br>21<br>第一篇 常见症状<br>（1） 吸气性呼吸困难：表现为吸气显著费力，严重者吸气时可见“三凹征”（three depressions<br>sign），表现为胸骨上窝、锁骨上窝和肋间隙明显凹陷，此时亦可伴有干咳及高调吸气性喉鸣。三<br>凹征的出现主要是呼吸肌极度用力，胸腔负压增加所致。常见于喉部、气管、大支气管的狭窄与<br>阻塞。<br>（2） 呼气性呼吸困难：表现为呼气费力、呼气缓慢、呼吸时间明显延长，常伴有呼气期哮鸣音。主<br>要是肺泡弹性减弱和&#x2F;或小支气管的痉挛或炎症所致。常见于慢性支气管炎（喘息型）、慢性阻塞性肺<br>疾病、支气管哮喘、弥漫性泛细支气管炎等。<br>（3） 混合性呼吸困难：表现为吸气期及呼气期均感呼吸费力、呼吸频率增快、深度变浅，可伴有呼<br>吸音异常或病理性呼吸音。主要是由于肺或胸膜腔病变使呼吸面积减少导致换气功能障碍。常见于<br>重症肺炎、重症肺结核、大面积肺栓塞（梗死）、弥漫性肺间质疾病、大量胸腔积液、气胸、广泛性胸膜增<br>厚等。<br>2. 心源性呼吸困难 主要是由左心和&#x2F;或右心衰竭引起，尤其是左心衰竭时呼吸困难更为<br>严重。<br>左心衰竭引起的呼吸困难特点为：①有引起左心衰竭的基础病因，如风湿性心瓣膜病、高血压心<br>脏病、冠状动脉粥样硬化性心脏病等；②呈混合性呼吸困难，活动时呼吸困难出现或加重，休息时减<br>轻或消失，卧位明显，坐位或立位时减轻，故而当病人病情较重时，往往被迫采取半坐位或端坐呼吸<br>（orthopnea）；③两肺底部或全肺出现湿啰音；④应用强心剂、利尿剂和血管扩张剂改善左心功能后呼<br>吸困难症状随之好转。急性左心衰竭时，常可出现夜间阵发性呼吸困难，表现为夜间睡眠中突感胸闷<br>气急，被迫坐起，惊恐不安。轻者数分钟至数十分钟后症状逐渐减轻、消失；重者可见端坐呼吸、面色<br>发绀、大汗、咳浆液性粉红色泡沫样痰，有哮鸣音，两肺底有较多湿啰音，心率加快，可有奔马律。左心<br>衰竭引起呼吸困难的机制为：①肺淤血，使气体弥散功能降低；②肺泡张力增高，刺激牵张感受器，通<br>过迷走神经反射兴奋呼吸中枢；③肺泡弹性减退，使肺活量减少；④肺循环压力升高对呼吸中枢的反<br>射性刺激。<br>右心衰竭严重时也可引起呼吸困难，但程度较左心衰竭轻，其主要原因为体循环淤血。发生<br>机制为：①右心房和上腔静脉压升高，刺激压力感受器反射性地兴奋呼吸中枢；②血氧含量减少，<br>乳酸、丙酮酸等代谢产物增加，刺激呼吸中枢；③淤血性肝肿大、腹腔积液和胸腔积液，使呼吸运<br>动受限，肺气体交换面积减少。临床上主要见于慢性肺源性心脏病、某些先天性心脏病或由左心<br>衰竭发展而来。另外，也可见于各种原因所致的急性或慢性心包积液。其发生呼吸困难的主要机<br>制是大量心包渗液致心脏压塞或心包纤维性增厚、钙化、缩窄，使心脏舒张受限，引起体循环静脉<br>淤血。<br>3. 中毒性呼吸困难 主要是由代谢性酸中毒、药物、化学毒物中毒等引起。<br>（1） 代谢性酸中毒：此时血中酸性代谢产物增多，刺激颈动脉窦、主动脉体化学感受器或直接刺<br>激呼吸中枢引起呼吸困难。其特点为：①有引起代谢性酸中毒的基础病因，如尿毒症、糖尿病酮症等；<br>②出现深长而规则的呼吸，可伴有鼾音，称为酸中毒深大呼吸（Kussmaul呼吸）。<br>（2） 药物中毒：某些药物如吗啡类、巴比妥类等中枢抑制药物和有机磷杀虫剂中毒时，可抑制呼<br>吸中枢引起呼吸困难。其特点为：①有药物中毒史；②呼吸缓慢、变浅伴有呼吸节律异常的改变，如潮<br>式呼吸（Cheyne-Stokes 呼吸）或间停呼吸（Biot呼吸）。<br>（3） 化学毒物中毒：常见于一氧化碳中毒、亚硝酸盐和苯胺类中毒、氰化物中毒，使机体缺氧引起<br>呼吸困难。其发生机制分别为：一氧化碳中毒时，吸入的一氧化碳与血红蛋白结合形成碳氧血红蛋<br>白，失去携带氧的能力导致缺氧而产生呼吸困难；亚硝酸盐和苯胺类中毒时，使血红蛋白变为高铁血<br>红蛋白失去携带氧的能力导致缺氧；氰化物中毒时，氰离子抑制细胞色素氧化酶的活性，影响细胞呼<br>吸作用，导致组织缺氧引起呼吸困难，严重时引起脑水肿抑制呼吸中枢。<br>4. 神经精神性呼吸困难 主要由神经系统疾病和精神因素引起。<br>22<br>第一篇　常见症状<br>（1） 神经性呼吸困难主要是由于呼吸中枢受增高的颅内压和供血减少的刺激，使呼吸变为慢而<br>深，并常伴有呼吸节律的改变，如双吸气（抽泣样呼吸）、呼吸遏制（吸气突然停止）等。临床上常见于<br>重症颅脑疾病，如脑出血、脑炎、脑膜炎、脑脓肿、脑外伤及脑肿瘤等。<br>（2） 精神性呼吸困难主要表现为呼吸快而浅，伴有叹息样呼吸或出现手足搐搦。临床上常见于<br>焦虑症、癔症，病人可突然发生呼吸困难。其发生机制多为过度通气而发生呼吸性碱中毒，严重时也<br>可出现意识障碍。<br>5. 血源性呼吸困难 多由红细胞携氧量减少，血氧含量降低所致。表现为呼吸浅，心率快。临<br>床常见于重度贫血、高铁血红蛋白血症、硫化血红蛋白血症等。此外，大出血或休克时，因缺氧和血压<br>下降，刺激呼吸中枢，也可使呼吸加快。<br>【伴随症状】<br>1. 发作性呼吸困难伴哮鸣音 多见于支气管哮喘、心源性哮喘；突发性重度呼吸困难见于急性<br>喉水肿、气管异物、大面积肺栓塞、自发性气胸等。<br>2. 伴发热 多见于肺炎、肺脓肿、肺结核、胸膜炎、急性心包炎等。<br>3. 伴一侧胸痛 见于大叶性肺炎、急性渗出性胸膜炎、肺栓塞、自发性气胸、急性心肌梗死、支气<br>管肺癌等。<br>4. 伴咳嗽、咳痰 见于慢性阻塞性肺疾病、肺炎、支气管扩张、肺脓肿等；伴大量泡沫痰可见于有<br>机磷中毒；伴粉红色泡沫样痰见于急性左心衰竭。<br>5. 伴意识障碍 见于脑出血、脑膜炎、糖尿病酮症酸中毒、尿毒症、肺性脑病、急性中毒、休克型<br>肺炎等</p><h3 id="第八节-胸痛"><a href="#第八节-胸痛" class="headerlink" title="第八节 胸痛"></a>第八节 胸痛</h3><p>胸痛（chest pain）是临床上常见的症状，主要由胸部疾病所致，少数由其他部位的疾病引起。胸<br>痛的程度因个体痛阈的差异而不同，与原发疾病病情轻重程度不完全一致。<br>【病因与发生机制】<br>引起胸痛的原因主要为胸部疾病。常见的有：<br>1. 胸壁疾病 急性胸壁皮肤炎症、皮下蜂窝织炎、带状疱疹、肋间神经炎、非化脓性肋软骨炎<br>（Tietze 病）、流行性胸痛、肋骨骨折、多发性骨髓瘤、急性白血病等。<br>2. 心血管疾病 冠状动脉粥样硬化性心脏病（心绞痛、急性心肌梗死）、主动脉夹层、肺栓塞、急<br>性心包炎、梗阻性肥厚型心肌病、主动脉瓣狭窄、心房-食管瘘、心脏神经症等。<br>3. 呼吸系统疾病 胸膜炎、胸膜肿瘤、自发性气胸、血胸、肺炎、支气管炎、肺癌等。<br>4. 消化系统疾病 反流性食管炎、食管裂孔疝、食管癌、肝脓肿、肝癌等。<br>5. 纵隔疾病 纵隔炎、纵隔气肿、纵隔肿瘤等。<br>6. 其他 过度通气综合征、痛风、膈下脓肿、脾梗死等。<br>各种化学、物理因素及刺激因子均可刺激胸部的感觉神经纤维产生痛觉冲动，并传至大脑皮质<br>的痛觉中枢引起胸痛。胸部感觉神经纤维有：①肋间神经感觉纤维；②支配主动脉的交感神经纤维；<br>③支配气管与支气管的迷走神经纤维；④膈神经的感觉纤维。另外，除患病器官的局部疼痛外，还可<br>见远离该器官某部位体表或深部组织疼痛，称放射痛（radiating pain）或牵涉痛。其原因是内脏病变<br>与相应区域体表的传入神经进入脊髓同一节段并在后角发生联系，故来自内脏的感觉冲动可直接激<br>发脊髓体表感觉神经元，引起相应体表区域的痛感。如心绞痛时除出现心前区、胸骨后疼痛外，也可<br>放射至左肩、左臂内侧或左颈、左侧面颊部。<br>本节数字资源<br>本节目标测试<br>23<br>第一篇 常见症状<br>【临床表现】<br>1. 发病年龄 青壮年胸痛多考虑自发性气胸、急性心肌炎、心包炎、风湿性心瓣膜病、结核性胸<br>膜炎，40岁以上须注意心绞痛、急性心肌梗死、主动脉夹层和肺癌。<br>2. 胸痛部位 包括疼痛部位和放射部位。大部分疾病引起的胸痛常出现在一定部位。例如胸<br>壁疾病所致的胸痛常固定在病变部位，且局部有压痛，若为胸壁皮肤的炎症性病变，局部可有红、肿、<br>热、痛表现；带状疱疹所致胸痛，可见成簇的水疱沿一侧肋间神经分布伴剧痛，且疱疹不超过体表中<br>线；非化脓性肋软骨炎引起胸痛，常在第一、二肋软骨处见单个或多个隆起，局部有压痛、但无红肿表<br>现，咳嗽或深呼吸时疼痛加重；心绞痛及急性心肌梗死的疼痛多在心前区胸骨后方或剑突下，可向左<br>肩和左臂内侧放射，甚至达环指与小指，也可放射至左颈或面颊部，误认为牙痛；主动脉夹层引起的疼<br>痛多位于胸背部，随病变的进展可向下放射至下腹、腰部与两侧腹股沟和下肢；胸膜炎引起的疼痛多<br>在病侧胸侧部；食管及纵隔病变引起的胸痛多在胸骨后；肝胆疾病及膈下脓肿引起的胸痛多在右下<br>胸，侵犯膈肌中心部时疼痛放射至右肩部；肺尖部肺癌（Pancoast综合征）引起的疼痛多以肩部、腋下<br>为主，向上肢内侧放射。<br>3. 胸痛性质 胸痛的性质可多种多样。例如带状疱疹呈刀割样或灼热样剧痛；食管炎多呈烧灼<br>痛。肋间神经痛为阵发性灼痛或刺痛；心绞痛呈压榨样痛并有压迫窒息感，急性心肌梗死疼痛更为剧<br>烈并有恐惧、濒死感；气胸在发病初期有撕裂样疼痛；胸膜炎常呈隐痛、钝痛和刺痛；主动脉夹层常突<br>然发生胸背部撕裂样剧痛或锥痛；肺梗死亦可突然发生胸部剧痛或绞痛，常伴呼吸困难与发绀。胸痛<br>的程度可呈剧烈、轻微和隐痛。<br>4. 疼痛持续时间 平滑肌痉挛或血管狭窄缺血所致的疼痛为阵发性；炎症、肿瘤、栓塞或梗死所<br>致的疼痛呈持续性。如心绞痛发作时间短暂（持续数分钟），而急性心肌梗死疼痛持续时间很长（数小<br>时或更长）且不易缓解。<br>5. 影响疼痛因素 主要为疼痛发生的诱因、加重与缓解的因素。例如心绞痛发作可在劳力或精<br>神紧张时诱发，休息后或含服硝酸甘油或硝酸异山梨酯后可缓解，而对急性心肌梗死所致疼痛则不缓<br>解。反流性食管炎多在饱餐后出现，仰卧位加重，服用抗酸剂和促动力药物可减轻或消失。胸膜炎及<br>心包炎的胸痛可因咳嗽或用力呼吸而加剧。<br>综合上述胸痛的临床特点，不同疾病有各自的胸痛特点，见表1-3。<br>表1-3 不同疾病的胸痛特征<br>疾病<br>年龄<br>自发性气胸 青壮年<br>疼痛部位<br>病侧胸部<br>疼痛性质<br>呈撕裂样疼痛<br>影响疼痛因素<br>因咳嗽或呼吸而加剧<br>结核性胸膜炎 青壮年<br>急性心包炎 青壮年<br>心绞痛<br>多见于40岁<br>以上<br>急性心肌梗死 多见于40岁<br>以上<br>肋间神经痛 不定<br>支气管肺癌 多见于40岁<br>以上<br>病侧胸部、腋下 呈隐痛、钝痛、刺痛 因咳嗽或呼吸而加剧<br>心前区<br>呈锐痛或钝痛，与<br>呼吸运动有关<br>心前区胸骨后 呈压榨样痛<br>卧位（尤其左侧卧位）、体位改变或吞<br>咽时可加重；坐位或前倾位时减轻<br>时间短暂，休息或含服硝酸酯类药<br>后缓解<br>心前区胸骨后 呈压榨样痛、有濒<br>死感<br>沿肋间神经呈带<br>状分布<br>刀割样、触电样灼<br>痛<br>持续时间长，休息或含服硝酸酯类<br>药后不缓解<br>服用止痛药可短暂缓解<br>受累胸膜或胸壁 持续、固定、剧烈 因咳嗽或呼吸而加剧<br>反流性食管炎 不定<br>胸骨后<br>烧灼样痛<br>进食后发作或加剧，服用抗酸剂和<br>促动力药物可减轻或消失<br>24<br>【伴随症状】<br>第一篇　常见症状<br>1. 伴有咳嗽、咳痰和&#x2F;或发热 常见于气管、支气管和肺部疾病。<br>2. 伴呼吸困难 常提示病变累及范围较大，如大叶性肺炎、自发性气胸、渗出性胸膜炎和肺栓<br>塞等。<br>3. 伴咯血 主要见于肺结核、肺栓塞、支气管肺癌等。<br>4. 伴苍白、大汗、血压下降或休克 多见于急性心肌梗死、主动脉夹层、主动脉窦瘤破裂和大面<br>积肺栓塞。<br>5. 伴烧心、反酸 多提示食管疾病，如反流性食管炎等</p><h3 id="第九节-心悸"><a href="#第九节-心悸" class="headerlink" title="第九节 心悸"></a>第九节 心悸</h3><h3 id="第十节-恶心与呕吐"><a href="#第十节-恶心与呕吐" class="headerlink" title="第十节 恶心与呕吐"></a>第十节 恶心与呕吐</h3><h3 id="第十一节-烧心与反流"><a href="#第十一节-烧心与反流" class="headerlink" title="第十一节 烧心与反流"></a>第十一节 烧心与反流</h3><h3 id="第十二节-吞咽困难"><a href="#第十二节-吞咽困难" class="headerlink" title="第十二节 吞咽困难"></a>第十二节 吞咽困难</h3><h3 id="第十三节-呕血"><a href="#第十三节-呕血" class="headerlink" title="第十三节 呕血"></a>第十三节 呕血</h3><h3 id="第十四节-便血"><a href="#第十四节-便血" class="headerlink" title="第十四节 便血"></a>第十四节 便血</h3><h3 id="第十五节-腹痛"><a href="#第十五节-腹痛" class="headerlink" title="第十五节 腹痛"></a>第十五节 腹痛</h3><h3 id="第十六节-腹泻"><a href="#第十六节-腹泻" class="headerlink" title="第十六节 腹泻"></a>第十六节 腹泻</h3><h3 id="第十七节-便秘"><a href="#第十七节-便秘" class="headerlink" title="第十七节 便秘"></a>第十七节 便秘</h3><h3 id="第十八节-黄疸"><a href="#第十八节-黄疸" class="headerlink" title="第十八节 黄疸"></a>第十八节 黄疸</h3><h3 id="第十九节-腰背痛"><a href="#第十九节-腰背痛" class="headerlink" title="第十九节 腰背痛"></a>第十九节 腰背痛</h3><h3 id="第二十节-关节痛"><a href="#第二十节-关节痛" class="headerlink" title="第二十节 关节痛"></a>第二十节 关节痛</h3><h3 id="第二十一节-血尿"><a href="#第二十一节-血尿" class="headerlink" title="第二十一节 血尿"></a>第二十一节 血尿</h3><h3 id="第二十二节-尿频、尿急与尿痛"><a href="#第二十二节-尿频、尿急与尿痛" class="headerlink" title="第二十二节 尿频、尿急与尿痛"></a>第二十二节 尿频、尿急与尿痛</h3><h3 id="第二十三节-少尿、无尿与多尿"><a href="#第二十三节-少尿、无尿与多尿" class="headerlink" title="第二十三节 少尿、无尿与多尿"></a>第二十三节 少尿、无尿与多尿</h3><h3 id="第二十四节-尿失禁"><a href="#第二十四节-尿失禁" class="headerlink" title="第二十四节 尿失禁"></a>第二十四节 尿失禁</h3><h3 id="第二十五节-排尿困难"><a href="#第二十五节-排尿困难" class="headerlink" title="第二十五节 排尿困难"></a>第二十五节 排尿困难</h3><h3 id="第二十六节-阴道流血"><a href="#第二十六节-阴道流血" class="headerlink" title="第二十六节 阴道流血"></a>第二十六节 阴道流血</h3><h3 id="第二十七节-肥胖"><a href="#第二十七节-肥胖" class="headerlink" title="第二十七节 肥胖"></a>第二十七节 肥胖</h3><h3 id="第二十八节-消瘦"><a href="#第二十八节-消瘦" class="headerlink" title="第二十八节 消瘦"></a>第二十八节 消瘦</h3><h3 id="第二十九节-头痛"><a href="#第二十九节-头痛" class="headerlink" title="第二十九节 头痛"></a>第二十九节 头痛</h3><h3 id="第三十节-眩晕"><a href="#第三十节-眩晕" class="headerlink" title="第三十节 眩晕"></a>第三十节 眩晕</h3><h3 id="第三十一节-晕厥"><a href="#第三十一节-晕厥" class="headerlink" title="第三十一节 晕厥"></a>第三十一节 晕厥</h3><h3 id="第三十二节-抽搐与惊厥"><a href="#第三十二节-抽搐与惊厥" class="headerlink" title="第三十二节 抽搐与惊厥"></a>第三十二节 抽搐与惊厥</h3><h3 id="第三十三节-意识障碍"><a href="#第三十三节-意识障碍" class="headerlink" title="第三十三节 意识障碍"></a>第三十三节 意识障碍</h3><h3 id="第三十四节-睡眠障碍"><a href="#第三十四节-睡眠障碍" class="headerlink" title="第三十四节 睡眠障碍"></a>第三十四节 睡眠障碍</h3><h3 id="第三十五节-情感症状"><a href="#第三十五节-情感症状" class="headerlink" title="第三十五节 情感症状"></a>第三十五节 情感症状</h3><h1 id="第二篇-问诊"><a href="#第二篇-问诊" class="headerlink" title="第二篇 问诊"></a>第二篇 问诊</h1><h2 id="第一章-问诊的重要性与医德要求"><a href="#第一章-问诊的重要性与医德要求" class="headerlink" title="第一章 问诊的重要性与医德要求"></a>第一章 问诊的重要性与医德要求</h2><h3 id="第一节-问诊的重要性"><a href="#第一节-问诊的重要性" class="headerlink" title="第一节 问诊的重要性"></a>第一节 问诊的重要性</h3><h3 id="第二节-问诊的医德要求"><a href="#第二节-问诊的医德要求" class="headerlink" title="第二节 问诊的医德要求"></a>第二节 问诊的医德要求</h3><h2 id="第二章-问诊的内容"><a href="#第二章-问诊的内容" class="headerlink" title="第二章 问诊的内容"></a>第二章 问诊的内容</h2><h2 id="第三章-问诊的方法与技巧"><a href="#第三章-问诊的方法与技巧" class="headerlink" title="第三章 问诊的方法与技巧"></a>第三章 问诊的方法与技巧</h2><h3 id="第一节-问诊的基本方法与技巧"><a href="#第一节-问诊的基本方法与技巧" class="headerlink" title="第一节 问诊的基本方法与技巧"></a>第一节 问诊的基本方法与技巧</h3><h3 id="第二节-重点问诊的方法"><a href="#第二节-重点问诊的方法" class="headerlink" title="第二节 重点问诊的方法"></a>第二节 重点问诊的方法</h3><h3 id="第三节-特殊情况的问诊技巧"><a href="#第三节-特殊情况的问诊技巧" class="headerlink" title="第三节 特殊情况的问诊技巧"></a>第三节 特殊情况的问诊技巧</h3><h1 id="第三篇-体格检查"><a href="#第三篇-体格检查" class="headerlink" title="第三篇 体格检查"></a>第三篇 体格检查</h1><h2 id="第一章-基本方法"><a href="#第一章-基本方法" class="headerlink" title="第一章 基本方法"></a>第一章 基本方法</h2><h3 id="第一节-视诊"><a href="#第一节-视诊" class="headerlink" title="第一节 视诊"></a>第一节 视诊</h3><h3 id="第二节-触诊"><a href="#第二节-触诊" class="headerlink" title="第二节 触诊"></a>第二节 触诊</h3><h3 id="第三节-叩诊"><a href="#第三节-叩诊" class="headerlink" title="第三节 叩诊"></a>第三节 叩诊</h3><h3 id="第四节-听诊"><a href="#第四节-听诊" class="headerlink" title="第四节 听诊"></a>第四节 听诊</h3><h3 id="第五节-嗅诊"><a href="#第五节-嗅诊" class="headerlink" title="第五节 嗅诊"></a>第五节 嗅诊</h3><h2 id="第二章-一般检查"><a href="#第二章-一般检查" class="headerlink" title="第二章 一般检查"></a>第二章 一般检查</h2><h3 id="第一节-全身状态检查"><a href="#第一节-全身状态检查" class="headerlink" title="第一节 全身状态检查"></a>第一节 全身状态检查</h3><h3 id="第二节-皮肤"><a href="#第二节-皮肤" class="headerlink" title="第二节 皮肤"></a>第二节 皮肤</h3><h3 id="第三节-淋巴结"><a href="#第三节-淋巴结" class="headerlink" title="第三节 淋巴结"></a>第三节 淋巴结</h3><h2 id="第三章-头部检查"><a href="#第三章-头部检查" class="headerlink" title="第三章 头部检查"></a>第三章 头部检查</h2><h3 id="第一节-头发和头皮"><a href="#第一节-头发和头皮" class="headerlink" title="第一节 头发和头皮"></a>第一节 头发和头皮</h3><h3 id="第二节-头颅"><a href="#第二节-头颅" class="headerlink" title="第二节 头颅"></a>第二节 头颅</h3><h3 id="第三节-颜面及其器官"><a href="#第三节-颜面及其器官" class="headerlink" title="第三节 颜面及其器官"></a>第三节 颜面及其器官</h3><h2 id="第四章-颈部检查"><a href="#第四章-颈部检查" class="headerlink" title="第四章 颈部检查"></a>第四章 颈部检查</h2><h2 id="第五章-胸部检查"><a href="#第五章-胸部检查" class="headerlink" title="第五章 胸部检查"></a>第五章 胸部检查</h2><h3 id="第一节-胸部的体表标志"><a href="#第一节-胸部的体表标志" class="headerlink" title="第一节 胸部的体表标志"></a>第一节 胸部的体表标志</h3><h3 id="第二节-胸壁、胸廓与乳房"><a href="#第二节-胸壁、胸廓与乳房" class="headerlink" title="第二节 胸壁、胸廓与乳房"></a>第二节 胸壁、胸廓与乳房</h3><h3 id="第三节-肺和胸膜"><a href="#第三节-肺和胸膜" class="headerlink" title="第三节 肺和胸膜"></a>第三节 肺和胸膜</h3><h3 id="第四节-呼吸系统常见疾病的主要症状和体征"><a href="#第四节-呼吸系统常见疾病的主要症状和体征" class="headerlink" title="第四节 呼吸系统常见疾病的主要症状和体征"></a>第四节 呼吸系统常见疾病的主要症状和体征</h3><h3 id="第五节-心脏检查"><a href="#第五节-心脏检查" class="headerlink" title="第五节 心脏检查"></a>第五节 心脏检查</h3><h3 id="第六节-血管检查"><a href="#第六节-血管检查" class="headerlink" title="第六节 血管检查"></a>第六节 血管检查</h3><h3 id="第七节-循环系统常见疾病的主要症状和体征"><a href="#第七节-循环系统常见疾病的主要症状和体征" class="headerlink" title="第七节 循环系统常见疾病的主要症状和体征"></a>第七节 循环系统常见疾病的主要症状和体征</h3><h2 id="第六章-腹部检查"><a href="#第六章-腹部检查" class="headerlink" title="第六章 腹部检查"></a>第六章 腹部检查</h2><h3 id="第一节-腹部的体表标志与分区"><a href="#第一节-腹部的体表标志与分区" class="headerlink" title="第一节 腹部的体表标志与分区"></a>第一节 腹部的体表标志与分区</h3><h3 id="第二节-视诊"><a href="#第二节-视诊" class="headerlink" title="第二节 视诊"></a>第二节 视诊</h3><h3 id="第三节-听诊"><a href="#第三节-听诊" class="headerlink" title="第三节 听诊"></a>第三节 听诊</h3><h3 id="第四节-叩诊"><a href="#第四节-叩诊" class="headerlink" title="第四节 叩诊"></a>第四节 叩诊</h3><h3 id="第五节-触诊"><a href="#第五节-触诊" class="headerlink" title="第五节 触诊"></a>第五节 触诊</h3><h3 id="第六节-腹部常见疾病的主要症状和体征"><a href="#第六节-腹部常见疾病的主要症状和体征" class="headerlink" title="第六节 腹部常见疾病的主要症状和体征"></a>第六节 腹部常见疾病的主要症状和体征</h3><h2 id="第七章-生殖器、肛门、直肠检查"><a href="#第七章-生殖器、肛门、直肠检查" class="headerlink" title="第七章 生殖器、肛门、直肠检查"></a>第七章 生殖器、肛门、直肠检查</h2><h3 id="第一节-男性生殖器检查"><a href="#第一节-男性生殖器检查" class="headerlink" title="第一节 男性生殖器检查"></a>第一节 男性生殖器检查</h3><h3 id="第二节-女性生殖器检查"><a href="#第二节-女性生殖器检查" class="headerlink" title="第二节 女性生殖器检查"></a>第二节 女性生殖器检查</h3><h3 id="第三节-肛门与直肠检查"><a href="#第三节-肛门与直肠检查" class="headerlink" title="第三节 肛门与直肠检查"></a>第三节 肛门与直肠检查</h3><h2 id="第八章-脊柱与四肢检查"><a href="#第八章-脊柱与四肢检查" class="headerlink" title="第八章 脊柱与四肢检查"></a>第八章 脊柱与四肢检查</h2><h3 id="第一节-脊柱检查"><a href="#第一节-脊柱检查" class="headerlink" title="第一节 脊柱检查"></a>第一节 脊柱检查</h3><h3 id="第二节-四肢与关节检查"><a href="#第二节-四肢与关节检查" class="headerlink" title="第二节 四肢与关节检查"></a>第二节 四肢与关节检查</h3><h2 id="第九章-神经系统检查"><a href="#第九章-神经系统检查" class="headerlink" title="第九章 神经系统检查"></a>第九章 神经系统检查</h2><h3 id="第一节-脑神经检查"><a href="#第一节-脑神经检查" class="headerlink" title="第一节 脑神经检查"></a>第一节 脑神经检查</h3><h3 id="第二节-运动功能检查"><a href="#第二节-运动功能检查" class="headerlink" title="第二节 运动功能检查"></a>第二节 运动功能检查</h3><h3 id="第三节-感觉功能检查"><a href="#第三节-感觉功能检查" class="headerlink" title="第三节 感觉功能检查"></a>第三节 感觉功能检查</h3><h3 id="第四节-神经反射检查"><a href="#第四节-神经反射检查" class="headerlink" title="第四节 神经反射检查"></a>第四节 神经反射检查</h3><h3 id="第五节-自主神经功能检查"><a href="#第五节-自主神经功能检查" class="headerlink" title="第五节 自主神经功能检查"></a>第五节 自主神经功能检查</h3><h2 id="第十章-全身体格检查"><a href="#第十章-全身体格检查" class="headerlink" title="第十章 全身体格检查"></a>第十章 全身体格检查</h2><h3 id="第一节-全身体格检查的基本要求"><a href="#第一节-全身体格检查的基本要求" class="headerlink" title="第一节 全身体格检查的基本要求"></a>第一节 全身体格检查的基本要求</h3><h3 id="第二节-全身体格检查的基本项目"><a href="#第二节-全身体格检查的基本项目" class="headerlink" title="第二节 全身体格检查的基本项目"></a>第二节 全身体格检查的基本项目</h3><h3 id="第三节-特殊情况的体格检查"><a href="#第三节-特殊情况的体格检查" class="headerlink" title="第三节 特殊情况的体格检查"></a>第三节 特殊情况的体格检查</h3><h3 id="第四节-老年病人的体格检查"><a href="#第四节-老年病人的体格检查" class="headerlink" title="第四节 老年病人的体格检查"></a>第四节 老年病人的体格检查</h3><h3 id="第五节-重点体格检查"><a href="#第五节-重点体格检查" class="headerlink" title="第五节 重点体格检查"></a>第五节 重点体格检查</h3><h1 id="第四篇-实验诊断"><a href="#第四篇-实验诊断" class="headerlink" title="第四篇 实验诊断"></a>第四篇 实验诊断</h1><h2 id="第一章-概论"><a href="#第一章-概论" class="headerlink" title="第一章 概论"></a>第一章 概论</h2><h2 id="第二章-临床血液学检测"><a href="#第二章-临床血液学检测" class="headerlink" title="第二章 临床血液学检测"></a>第二章 临床血液学检测</h2><h3 id="第一节-血液一般检测"><a href="#第一节-血液一般检测" class="headerlink" title="第一节 血液一般检测"></a>第一节 血液一般检测</h3><h3 id="第二节-贫血的实验室检测"><a href="#第二节-贫血的实验室检测" class="headerlink" title="第二节 贫血的实验室检测"></a>第二节 贫血的实验室检测</h3><h3 id="第三节-骨髓细胞学检测"><a href="#第三节-骨髓细胞学检测" class="headerlink" title="第三节 骨髓细胞学检测"></a>第三节 骨髓细胞学检测</h3><h3 id="第四节-血型鉴定与交叉配血试验"><a href="#第四节-血型鉴定与交叉配血试验" class="headerlink" title="第四节 血型鉴定与交叉配血试验"></a>第四节 血型鉴定与交叉配血试验</h3><h2 id="第三章-血栓与止血检测"><a href="#第三章-血栓与止血检测" class="headerlink" title="第三章 血栓与止血检测"></a>第三章 血栓与止血检测</h2><h3 id="第一节-血管壁检测"><a href="#第一节-血管壁检测" class="headerlink" title="第一节 血管壁检测"></a>第一节 血管壁检测</h3><h3 id="第二节-血小板检测"><a href="#第二节-血小板检测" class="headerlink" title="第二节 血小板检测"></a>第二节 血小板检测</h3><h3 id="第三节-凝血因子检测"><a href="#第三节-凝血因子检测" class="headerlink" title="第三节 凝血因子检测"></a>第三节 凝血因子检测</h3><h3 id="第四节-抗凝系统检测"><a href="#第四节-抗凝系统检测" class="headerlink" title="第四节 抗凝系统检测"></a>第四节 抗凝系统检测</h3><h3 id="第五节-纤溶活性检测"><a href="#第五节-纤溶活性检测" class="headerlink" title="第五节 纤溶活性检测"></a>第五节 纤溶活性检测</h3><h3 id="第六节-检测项目的选择与应用"><a href="#第六节-检测项目的选择与应用" class="headerlink" title="第六节 检测项目的选择与应用"></a>第六节 检测项目的选择与应用</h3><h2 id="第四章-排泄物、分泌物及体液检测"><a href="#第四章-排泄物、分泌物及体液检测" class="headerlink" title="第四章 排泄物、分泌物及体液检测"></a>第四章 排泄物、分泌物及体液检测</h2><h3 id="第一节-尿液检测"><a href="#第一节-尿液检测" class="headerlink" title="第一节 尿液检测"></a>第一节 尿液检测</h3><h3 id="第二节-粪便检测"><a href="#第二节-粪便检测" class="headerlink" title="第二节 粪便检测"></a>第二节 粪便检测</h3><h3 id="第三节-痰液检测"><a href="#第三节-痰液检测" class="headerlink" title="第三节 痰液检测"></a>第三节 痰液检测</h3><h3 id="第四节-脑脊液检测"><a href="#第四节-脑脊液检测" class="headerlink" title="第四节 脑脊液检测"></a>第四节 脑脊液检测</h3><h3 id="第五节-浆膜腔积液检测"><a href="#第五节-浆膜腔积液检测" class="headerlink" title="第五节 浆膜腔积液检测"></a>第五节 浆膜腔积液检测</h3><h3 id="第六节-生殖系统体液检测"><a href="#第六节-生殖系统体液检测" class="headerlink" title="第六节 生殖系统体液检测"></a>第六节 生殖系统体液检测</h3><h2 id="第五章-常用肾脏功能实验室检测"><a href="#第五章-常用肾脏功能实验室检测" class="headerlink" title="第五章 常用肾脏功能实验室检测"></a>第五章 常用肾脏功能实验室检测</h2><h3 id="第一节-肾小球功能检测"><a href="#第一节-肾小球功能检测" class="headerlink" title="第一节 肾小球功能检测"></a>第一节 肾小球功能检测</h3><h3 id="第二节-肾小管功能检测"><a href="#第二节-肾小管功能检测" class="headerlink" title="第二节 肾小管功能检测"></a>第二节 肾小管功能检测</h3><h3 id="第三节-血尿酸检测"><a href="#第三节-血尿酸检测" class="headerlink" title="第三节 血尿酸检测"></a>第三节 血尿酸检测</h3><h3 id="第四节-肾小管性酸中毒的检测"><a href="#第四节-肾小管性酸中毒的检测" class="headerlink" title="第四节 肾小管性酸中毒的检测"></a>第四节 肾小管性酸中毒的检测</h3><h3 id="第五节-肾功能检测项目的选择与应用"><a href="#第五节-肾功能检测项目的选择与应用" class="headerlink" title="第五节 肾功能检测项目的选择与应用"></a>第五节 肾功能检测项目的选择与应用</h3><h2 id="第六章-常用肝脏功能实验室检测"><a href="#第六章-常用肝脏功能实验室检测" class="headerlink" title="第六章 常用肝脏功能实验室检测"></a>第六章 常用肝脏功能实验室检测</h2><h3 id="第一节-蛋白质代谢功能检测"><a href="#第一节-蛋白质代谢功能检测" class="headerlink" title="第一节 蛋白质代谢功能检测"></a>第一节 蛋白质代谢功能检测</h3><h3 id="第二节-血清酶检测"><a href="#第二节-血清酶检测" class="headerlink" title="第二节 血清酶检测"></a>第二节 血清酶检测</h3><h3 id="第三节-胆红素与胆汁酸代谢检测"><a href="#第三节-胆红素与胆汁酸代谢检测" class="headerlink" title="第三节 胆红素与胆汁酸代谢检测"></a>第三节 胆红素与胆汁酸代谢检测</h3><h3 id="第四节-肝脏功能检测项目的选择与应用"><a href="#第四节-肝脏功能检测项目的选择与应用" class="headerlink" title="第四节 肝脏功能检测项目的选择与应用"></a>第四节 肝脏功能检测项目的选择与应用</h3><h2 id="第七章-临床常用生物化学检测"><a href="#第七章-临床常用生物化学检测" class="headerlink" title="第七章 临床常用生物化学检测"></a>第七章 临床常用生物化学检测</h2><h3 id="第一节-血糖及相关指标检测"><a href="#第一节-血糖及相关指标检测" class="headerlink" title="第一节 血糖及相关指标检测"></a>第一节 血糖及相关指标检测</h3><h3 id="第二节-血清脂质和脂蛋白检测"><a href="#第二节-血清脂质和脂蛋白检测" class="headerlink" title="第二节 血清脂质和脂蛋白检测"></a>第二节 血清脂质和脂蛋白检测</h3><h3 id="第三节-血清电解质检测"><a href="#第三节-血清电解质检测" class="headerlink" title="第三节 血清电解质检测"></a>第三节 血清电解质检测</h3><h3 id="第四节-血清铁及相关指标检测"><a href="#第四节-血清铁及相关指标检测" class="headerlink" title="第四节 血清铁及相关指标检测"></a>第四节 血清铁及相关指标检测</h3><h3 id="第五节-心肌损伤标志物检测"><a href="#第五节-心肌损伤标志物检测" class="headerlink" title="第五节 心肌损伤标志物检测"></a>第五节 心肌损伤标志物检测</h3><h3 id="第六节-内分泌激素检测"><a href="#第六节-内分泌激素检测" class="headerlink" title="第六节 内分泌激素检测"></a>第六节 内分泌激素检测</h3><h3 id="第七节-其他血清酶学检测"><a href="#第七节-其他血清酶学检测" class="headerlink" title="第七节 其他血清酶学检测"></a>第七节 其他血清酶学检测</h3><h2 id="第八章-临床常用免疫学检测"><a href="#第八章-临床常用免疫学检测" class="headerlink" title="第八章 临床常用免疫学检测"></a>第八章 临床常用免疫学检测</h2><h3 id="第一节-固有免疫应答检测"><a href="#第一节-固有免疫应答检测" class="headerlink" title="第一节 固有免疫应答检测"></a>第一节 固有免疫应答检测</h3><h3 id="第二节-适应性免疫应答检测"><a href="#第二节-适应性免疫应答检测" class="headerlink" title="第二节 适应性免疫应答检测"></a>第二节 适应性免疫应答检测</h3><h3 id="第三节-肿瘤标志物检测"><a href="#第三节-肿瘤标志物检测" class="headerlink" title="第三节 肿瘤标志物检测"></a>第三节 肿瘤标志物检测</h3><h3 id="第四节-自身抗体检测"><a href="#第四节-自身抗体检测" class="headerlink" title="第四节 自身抗体检测"></a>第四节 自身抗体检测</h3><h3 id="第五节-感染免疫检测"><a href="#第五节-感染免疫检测" class="headerlink" title="第五节 感染免疫检测"></a>第五节 感染免疫检测</h3><h3 id="第六节-移植免疫检测"><a href="#第六节-移植免疫检测" class="headerlink" title="第六节 移植免疫检测"></a>第六节 移植免疫检测</h3><h3 id="第七节-超敏反应性疾病检测"><a href="#第七节-超敏反应性疾病检测" class="headerlink" title="第七节 超敏反应性疾病检测"></a>第七节 超敏反应性疾病检测</h3><h2 id="第九章-临床常见病原体检测"><a href="#第九章-临床常见病原体检测" class="headerlink" title="第九章 临床常见病原体检测"></a>第九章 临床常见病原体检测</h2><h3 id="第一节-标本的采集与处理"><a href="#第一节-标本的采集与处理" class="headerlink" title="第一节 标本的采集与处理"></a>第一节 标本的采集与处理</h3><h3 id="第二节-常见病原体检测方法"><a href="#第二节-常见病原体检测方法" class="headerlink" title="第二节 常见病原体检测方法"></a>第二节 常见病原体检测方法</h3><h3 id="第三节-细菌耐药性检测"><a href="#第三节-细菌耐药性检测" class="headerlink" title="第三节 细菌耐药性检测"></a>第三节 细菌耐药性检测</h3><h3 id="第四节-病原体检查项目临床应用"><a href="#第四节-病原体检查项目临床应用" class="headerlink" title="第四节 病原体检查项目临床应用"></a>第四节 病原体检查项目临床应用</h3><h3 id="第五节-病毒性肝炎检测"><a href="#第五节-病毒性肝炎检测" class="headerlink" title="第五节 病毒性肝炎检测"></a>第五节 病毒性肝炎检测</h3><h1 id="第五篇-辅助检查"><a href="#第五篇-辅助检查" class="headerlink" title="第五篇 辅助检查"></a>第五篇 辅助检查</h1><h2 id="第一章-心电图"><a href="#第一章-心电图" class="headerlink" title="第一章 心电图"></a>第一章 心电图</h2><h3 id="第一节-临床心电学的基本知识"><a href="#第一节-临床心电学的基本知识" class="headerlink" title="第一节 临床心电学的基本知识"></a>第一节 临床心电学的基本知识</h3><h3 id="第二节-心电图的测量和正常数据"><a href="#第二节-心电图的测量和正常数据" class="headerlink" title="第二节 心电图的测量和正常数据"></a>第二节 心电图的测量和正常数据</h3><h3 id="第三节-心房肥大和心室肥厚"><a href="#第三节-心房肥大和心室肥厚" class="headerlink" title="第三节 心房肥大和心室肥厚"></a>第三节 心房肥大和心室肥厚</h3><h3 id="第四节-心肌缺血与ST-T改变"><a href="#第四节-心肌缺血与ST-T改变" class="headerlink" title="第四节 心肌缺血与ST-T改变"></a>第四节 心肌缺血与ST-T改变</h3><h3 id="第五节-心肌梗死"><a href="#第五节-心肌梗死" class="headerlink" title="第五节 心肌梗死"></a>第五节 心肌梗死</h3><h3 id="第六节-心律失常"><a href="#第六节-心律失常" class="headerlink" title="第六节 心律失常"></a>第六节 心律失常</h3><h3 id="第七节-电解质紊乱和药物影响"><a href="#第七节-电解质紊乱和药物影响" class="headerlink" title="第七节 电解质紊乱和药物影响"></a>第七节 电解质紊乱和药物影响</h3><h3 id="第八节-心电图的分析方法和临床应用"><a href="#第八节-心电图的分析方法和临床应用" class="headerlink" title="第八节 心电图的分析方法和临床应用"></a>第八节 心电图的分析方法和临床应用</h3><h2 id="第二章-其他常用心电学检查"><a href="#第二章-其他常用心电学检查" class="headerlink" title="第二章 其他常用心电学检查"></a>第二章 其他常用心电学检查</h2><h3 id="第一节-动态心电图"><a href="#第一节-动态心电图" class="headerlink" title="第一节 动态心电图"></a>第一节 动态心电图</h3><h3 id="第二节-心电图运动负荷试验"><a href="#第二节-心电图运动负荷试验" class="headerlink" title="第二节 心电图运动负荷试验"></a>第二节 心电图运动负荷试验</h3><h2 id="第三章-肺功能检查"><a href="#第三章-肺功能检查" class="headerlink" title="第三章 肺功能检查"></a>第三章 肺功能检查</h2><h3 id="第一节-通气功能检查"><a href="#第一节-通气功能检查" class="headerlink" title="第一节 通气功能检查"></a>第一节 通气功能检查</h3><h3 id="第二节-换气功能检查"><a href="#第二节-换气功能检查" class="headerlink" title="第二节 换气功能检查"></a>第二节 换气功能检查</h3><h3 id="第三节-小气道功能检查"><a href="#第三节-小气道功能检查" class="headerlink" title="第三节 小气道功能检查"></a>第三节 小气道功能检查</h3><h3 id="第四节-血气分析"><a href="#第四节-血气分析" class="headerlink" title="第四节 血气分析"></a>第四节 血气分析</h3><h2 id="第四章-内镜检查"><a href="#第四章-内镜检查" class="headerlink" title="第四章 内镜检查"></a>第四章 内镜检查</h2><h3 id="第一节-基本原理简介"><a href="#第一节-基本原理简介" class="headerlink" title="第一节 基本原理简介"></a>第一节 基本原理简介</h3><h3 id="第二节-上消化道内镜检查"><a href="#第二节-上消化道内镜检查" class="headerlink" title="第二节 上消化道内镜检查"></a>第二节 上消化道内镜检查</h3><h3 id="第三节-下消化道内镜检查"><a href="#第三节-下消化道内镜检查" class="headerlink" title="第三节 下消化道内镜检查"></a>第三节 下消化道内镜检查</h3><h3 id="第四节-支气管镜检查"><a href="#第四节-支气管镜检查" class="headerlink" title="第四节 支气管镜检查"></a>第四节 支气管镜检查</h3><h1 id="第六篇-病历书写"><a href="#第六篇-病历书写" class="headerlink" title="第六篇 病历书写"></a>第六篇 病历书写</h1><h2 id="第一章-病历书写的基本要求"><a href="#第一章-病历书写的基本要求" class="headerlink" title="第一章 病历书写的基本要求"></a>第一章 病历书写的基本要求</h2><h2 id="第二章-病历书写格式及内容"><a href="#第二章-病历书写格式及内容" class="headerlink" title="第二章 病历书写格式及内容"></a>第二章 病历书写格式及内容</h2><h3 id="第一节-住院期间病历"><a href="#第一节-住院期间病历" class="headerlink" title="第一节 住院期间病历"></a>第一节 住院期间病历</h3><h3 id="第二节-门（急）诊病历"><a href="#第二节-门（急）诊病历" class="headerlink" title="第二节 门（急）诊病历"></a>第二节 门（急）诊病历</h3><h3 id="第三节-表格式住院病历"><a href="#第三节-表格式住院病历" class="headerlink" title="第三节 表格式住院病历"></a>第三节 表格式住院病历</h3><h3 id="第四节-电子病历"><a href="#第四节-电子病历" class="headerlink" title="第四节 电子病历"></a>第四节 电子病历</h3><h1 id="第七篇-诊断疾病的步骤和临床思维方法"><a href="#第七篇-诊断疾病的步骤和临床思维方法" class="headerlink" title="第七篇 诊断疾病的步骤和临床思维方法"></a>第七篇 诊断疾病的步骤和临床思维方法</h1><h2 id="第一章-诊断疾病的步骤"><a href="#第一章-诊断疾病的步骤" class="headerlink" title="第一章 诊断疾病的步骤"></a>第一章 诊断疾病的步骤</h2><h3 id="第一节-搜集临床资料"><a href="#第一节-搜集临床资料" class="headerlink" title="第一节 搜集临床资料"></a>第一节 搜集临床资料</h3><h3 id="第二节-分析、综合、评价资料"><a href="#第二节-分析、综合、评价资料" class="headerlink" title="第二节 分析、综合、评价资料"></a>第二节 分析、综合、评价资料</h3><h3 id="第三节-提出初步诊断"><a href="#第三节-提出初步诊断" class="headerlink" title="第三节 提出初步诊断"></a>第三节 提出初步诊断</h3><h3 id="第四节-验证和修正诊断"><a href="#第四节-验证和修正诊断" class="headerlink" title="第四节 验证和修正诊断"></a>第四节 验证和修正诊断</h3><h2 id="第二章-临床思维方法"><a href="#第二章-临床思维方法" class="headerlink" title="第二章 临床思维方法"></a>第二章 临床思维方法</h2><h3 id="第一节-临床思维的两大要素及应注意的问题"><a href="#第一节-临床思维的两大要素及应注意的问题" class="headerlink" title="第一节 临床思维的两大要素及应注意的问题"></a>第一节 临床思维的两大要素及应注意的问题</h3><h3 id="第二节-临床思维的基本方法"><a href="#第二节-临床思维的基本方法" class="headerlink" title="第二节 临床思维的基本方法"></a>第二节 临床思维的基本方法</h3><h3 id="第三节-临床诊断思维的基本原则"><a href="#第三节-临床诊断思维的基本原则" class="headerlink" title="第三节 临床诊断思维的基本原则"></a>第三节 临床诊断思维的基本原则</h3><h3 id="第四节-循证医学在临床诊断思维中的应用"><a href="#第四节-循证医学在临床诊断思维中的应用" class="headerlink" title="第四节 循证医学在临床诊断思维中的应用"></a>第四节 循证医学在临床诊断思维中的应用</h3><h3 id="第五节-临床诊断思维的特点与常见诊断失误的原因"><a href="#第五节-临床诊断思维的特点与常见诊断失误的原因" class="headerlink" title="第五节 临床诊断思维的特点与常见诊断失误的原因"></a>第五节 临床诊断思维的特点与常见诊断失误的原因</h3><h2 id="第三章-临床诊断的内容"><a href="#第三章-临床诊断的内容" class="headerlink" title="第三章 临床诊断的内容"></a>第三章 临床诊断的内容</h2><h3 id="第一节-诊断的内容与格式"><a href="#第一节-诊断的内容与格式" class="headerlink" title="第一节 诊断的内容与格式"></a>第一节 诊断的内容与格式</h3><h3 id="第二节-诊断书写要求"><a href="#第二节-诊断书写要求" class="headerlink" title="第二节 诊断书写要求"></a>第二节 诊断书写要求</h3><h1 id="第八篇-临床常用诊断技术"><a href="#第八篇-临床常用诊断技术" class="headerlink" title="第八篇 临床常用诊断技术"></a>第八篇 临床常用诊断技术</h1><h2 id="第一章-导尿术"><a href="#第一章-导尿术" class="headerlink" title="第一章 导尿术"></a>第一章 导尿术</h2><h2 id="第二章-胸膜腔穿刺术和经皮胸膜、肺穿刺活体组织检查术"><a href="#第二章-胸膜腔穿刺术和经皮胸膜、肺穿刺活体组织检查术" class="headerlink" title="第二章  胸膜腔穿刺术和经皮胸膜、肺穿刺活体组织检查术"></a>第二章  胸膜腔穿刺术和经皮胸膜、肺穿刺活体组织检查术</h2><h3 id="第一节-胸膜腔穿刺术"><a href="#第一节-胸膜腔穿刺术" class="headerlink" title="第一节 胸膜腔穿刺术"></a>第一节 胸膜腔穿刺术</h3><h3 id="第二节-经皮胸膜、肺穿刺活体组织检查术"><a href="#第二节-经皮胸膜、肺穿刺活体组织检查术" class="headerlink" title="第二节 经皮胸膜、肺穿刺活体组织检查术"></a>第二节 经皮胸膜、肺穿刺活体组织检查术</h3><h2 id="第三章-心包穿刺术"><a href="#第三章-心包穿刺术" class="headerlink" title="第三章 心包穿刺术"></a>第三章 心包穿刺术</h2><h2 id="第四章-腹腔穿刺术"><a href="#第四章-腹腔穿刺术" class="headerlink" title="第四章 腹腔穿刺术"></a>第四章 腹腔穿刺术</h2><h2 id="第五章-肝脏穿刺活体组织检查术及肝脏穿刺抽脓术"><a href="#第五章-肝脏穿刺活体组织检查术及肝脏穿刺抽脓术" class="headerlink" title="第五章  肝脏穿刺活体组织检查术及肝脏穿刺抽脓术"></a>第五章  肝脏穿刺活体组织检查术及肝脏穿刺抽脓术</h2><h3 id="第一节-肝脏穿刺活体组织检查术"><a href="#第一节-肝脏穿刺活体组织检查术" class="headerlink" title="第一节 肝脏穿刺活体组织检查术"></a>第一节 肝脏穿刺活体组织检查术</h3><h3 id="第二节-肝脏穿刺抽脓术"><a href="#第二节-肝脏穿刺抽脓术" class="headerlink" title="第二节 肝脏穿刺抽脓术"></a>第二节 肝脏穿刺抽脓术</h3><h2 id="第六章-经皮肾穿刺活检术"><a href="#第六章-经皮肾穿刺活检术" class="headerlink" title="第六章 经皮肾穿刺活检术"></a>第六章 经皮肾穿刺活检术</h2><h2 id="第七章-骨髓穿刺术及骨髓活体组织检查术"><a href="#第七章-骨髓穿刺术及骨髓活体组织检查术" class="headerlink" title="第七章  骨髓穿刺术及骨髓活体组织检查术"></a>第七章  骨髓穿刺术及骨髓活体组织检查术</h2><h2 id="第八章-淋巴结穿刺术及活体组织检查术"><a href="#第八章-淋巴结穿刺术及活体组织检查术" class="headerlink" title="第八章 淋巴结穿刺术及活体组织检查术"></a>第八章 淋巴结穿刺术及活体组织检查术</h2><h2 id="第九章-腰椎穿刺术"><a href="#第九章-腰椎穿刺术" class="headerlink" title="第九章 腰椎穿刺术"></a>第九章 腰椎穿刺术</h2><h2 id="第十章-直立倾斜试验"><a href="#第十章-直立倾斜试验" class="headerlink" title="第十章 直立倾斜试验"></a>第十章 直立倾斜试验</h2><h2 id="第十一章-中心静脉压测定"><a href="#第十一章-中心静脉压测定" class="headerlink" title="第十一章 中心静脉压测定"></a>第十一章 中心静脉压测定</h2><h2 id="第十二章-眼底检查法"><a href="#第十二章-眼底检查法" class="headerlink" title="第十二章 眼底检查法"></a>第十二章 眼底检查法</h2><h2 id="第十三章-结核菌素皮肤试验"><a href="#第十三章-结核菌素皮肤试验" class="headerlink" title="第十三章 结核菌素皮肤试验"></a>第十三章 结核菌素皮肤试验</h2>]]></content>
    
    
    
    <tags>
      
      <tag>西医</tag>
      
      <tag>诊断学</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
