<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第9期·中医学理论体系的发展</title>
    <link href="/2026/02/09/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC9%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%AE%BA%E4%BD%93%E7%B3%BB%E7%9A%84%E5%8F%91%E5%B1%95/"/>
    <url>/2026/02/09/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC9%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%AE%BA%E4%BD%93%E7%B3%BB%E7%9A%84%E5%8F%91%E5%B1%95/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="魏晋隋唐时期（丰富实践时期）"><a href="#魏晋隋唐时期（丰富实践时期）" class="headerlink" title="魏晋隋唐时期（丰富实践时期）"></a>魏晋隋唐时期（丰富实践时期）</h3><h4 id="王叔和"><a href="#王叔和" class="headerlink" title="王叔和"></a>王叔和</h4><ol><li>魏晋之际的著名医学家、医书编篡夹，撰写了第一部脉学专著《脉经》。</li><li>你注意这里，中国古代的医籍汗牛充栋，你数也数不完，你看我们列出来的都是第一部。所以写书还没那么简单，要写第一部，那个领域没人搞，话说就算有人搞，影响不大，你可以借助一下，你不要跟风，你看某一本书很热卖，你就跟着写，可能经济上能得一点实惠，但是学术上没有一点独创性。</li><li>王叔和著脉经，第一部脉学专著，脉经就是把脉，很多人 学中医觉得中医很神奇，就从脉象来的，脉象有没有那么神奇呢？我觉得有点夸大了，我们知道 中医诊病、诊断的模式有四个板块，望闻问切，他们怎么排序的呢？后人给他的定义是这样的。望而知之谓之神，闻而知之谓之圣，问而知之谓之工，切而知之谓之巧。说白了脉诊是四诊之一，你说我能不能光凭脉诊就能诊病呢？我感觉这样的医生应该很少，即便有光凭脉诊给人诊病也不太负责任，你想想诊病我应该收集的资料越多，诊断的准确性越高，就算你脉诊很厉害，我问多两句，你参照的东西更多，你诊断的准确性会更好，但是你说为什么脉诊会变成了中医的形象代表呢，实际上是这样的，你看望诊其它医学也有，西医也有。闻诊也有，问诊也有，人家医学也有，这种脉诊正儿八经的切脉好像是中医比较特殊的，你经常作形象代表，要不就是它这个东西很厉害，要不就是这个东西很有特色，我觉得它是因为特色成为形象代表。因为你假如说你在电视上、在电影上，你扮演一个医生，你这样问病人，真分不清你是中医西医，但一把脉分的清楚，他有个动作在里面，而且还有一个问题，在医学的发展早期，我查过资料，大概望诊、闻诊、问诊发育得不算太好，所以脉诊得份额比较大，但是越到后期，望诊、闻诊、问诊得份额越来越大，所以他的比重在下降，但不等于他不重要，同样重要。但是没那么神奇。也很简单得，在伤寒杂病论之中，几乎没有舌诊，这个时候，换句话来说，张仲景得时候舌诊都不普遍用，但到了现在，其实我们临床诊断一个病，一般的医生依赖舌诊更多，为什么舌诊很客观，你伸个舌头来，红就是红，白就白，不会说红的你说白的，你最多说没那么红，但他还是红啊，起码基调不变，但是脉象至少有的很客观，比如说浮沉快慢有力无力。这种很客观。但是很多有点麻烦的，他经常用形容词的，比如哦说如轻刀刮竹，如按琴弦，都是一个如，形容词，那你要把那个形容词转化为指下的感觉难度比较高，所以脉诊重要，应该学好，但是跟其它诊比起来掌握的难度有点高。</li></ol><h4 id="皇甫谧"><a href="#皇甫谧" class="headerlink" title="皇甫谧"></a>皇甫谧</h4><ol><li>《针灸甲乙经》晋代皇甫谧编撰，是中国现存最早的一部针灸 学专著。共十卷，南北朝时期改为十二卷本。</li><li>好下来，皇甫谧的《针灸甲乙经》，第一本针灸学专著。是基本上不需要解释的。P4 (0:14)</li></ol><h4 id="巢元方"><a href="#巢元方" class="headerlink" title="巢元方"></a>巢元方</h4><h3 id="宋金元时期（争鸣突破时期）"><a href="#宋金元时期（争鸣突破时期）" class="headerlink" title="宋金元时期（争鸣突破时期）"></a>宋金元时期（争鸣突破时期）</h3><h3 id="明清时期（综合汇通、深化发展时期）"><a href="#明清时期（综合汇通、深化发展时期）" class="headerlink" title="明清时期（综合汇通、深化发展时期）"></a>明清时期（综合汇通、深化发展时期）</h3><h3 id="近代和现代"><a href="#近代和现代" class="headerlink" title="近代和现代"></a>近代和现代</h3>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第8期·中医学理论体系的确立（形成标志）</title>
    <link href="/2026/02/09/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC8%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%AE%BA%E4%BD%93%E7%B3%BB%E7%9A%84%E7%A1%AE%E7%AB%8B%EF%BC%88%E5%BD%A2%E6%88%90%E6%A0%87%E5%BF%97%EF%BC%89/"/>
    <url>/2026/02/09/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC8%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%AE%BA%E4%BD%93%E7%B3%BB%E7%9A%84%E7%A1%AE%E7%AB%8B%EF%BC%88%E5%BD%A2%E6%88%90%E6%A0%87%E5%BF%97%EF%BC%89/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="黄帝内经"><a href="#黄帝内经" class="headerlink" title="黄帝内经"></a>黄帝内经</h3><ol><li>那么这本书就算以前中国人不知道，现在基本都知道了，《黄帝内经》，这受益于一些养生的书，什么黄帝内经养生法，黄帝内经养生智慧，那这种现象等一下在评论。</li><li>黄帝内经大概是什么时候的产物呢？<br>一般的说法是战国秦汉时期，你说为什么跨度这么大，一本书，关键是这样，黄帝内经是有160多篇类似论文一样的东西组成，不是一个人，一家做出来的，可以说是集体创作，那么你这个集体创作恐怕跟我们现在编书不一样，现在编书是一个主编，找几个编委，然后就编了，这恐怕是很多文献慢慢汇集起来，多以这个年度跨度就大，所以这里不要搞错呀，黄帝内经不是黄帝所作，古人很喜欢这样干的，这个叫什么呢？托名。你想想中华文明上下五千年，黄帝不可能是战国秦汉时代的人，但假如你一本书出来了，你标明集体创作谁看啊，所以古人也会搞广告效应，是吧，找个出名的人放进去引起关注，那么你要出名，没有比黄帝炎帝更出名的了，那就黄帝吧，所以说叫黄帝内经。当然它里面的结构倒是以黄帝跟岐伯的问答形式来的，就是虚拟一个黄帝跟一个医学老师，这样问答的形式来出现的，所以黄帝内经真正成篇章，成书，现在的考证应该是在汉代，但是不排除有些篇章是战国，应该是汉代居多，一般认为可能是在史记之后，为什么呢？史记这本书没记载黄帝内经，但史记之后几十年之后，有本叫做《汉书·艺文志》里面就记载了《黄帝内经》，很可能就在那里附近出来的。</li><li>《黄帝内经》现在一般把他分成两部分<br>灵枢跟素问，假如一般的中医学专业素问影响更大，你们是针灸专业，灵枢影响更大，灵枢大部分篇章是讲针灸的，但是你说整个灵枢素问讲什么呢？应该说它是建立了中医学的框架，比如中医的生理、病理、解剖、诊断、治疗、养生、预防等等的内容，从框架、从观念应有尽有，但你注意我讲的是框架跟观念，至于一些很细的知识点有没有呢？有。但是并不是太多。大部分的知识点大概是这样的，假如举个例子，黄帝内经是建立了一个像金字塔一样的框架，里面条条框框有了，观念性的东西有了，你说后面的医家在干嘛呢？他在不断地填充某些版块，你有框架了，但具体内容，我这医家最多这一块体验比较深，我填充这一块，可能形成门派，另外我填充这一块，然后黄帝内经就不断，他的框架体系就不断丰满，形成了现代的中医学。这种在科学发展史上不常见，为什么呢？几千年一个学科框架不变很少。我不敢说绝对没有。但不多。这说明什么问题，中医学很早熟。框架不变，但早熟可能也带来一些负面的东西，后期发展的有点慢。</li><li>现存最早中医学专著，标志这中医理论体系的建立。<br>你注意这里的表达，他不是最早的中医学专著。现存。那为什么是现存呢？因为你看古代的书，在汉代纸张发明之前，古代是竹简，竹简的那个量肯定不大，另外一个容易遗失掉，也不好保管，那绳子一断就完了，另外一个还有秦始皇那个干了一个事，焚书坑儒，焚了一大堆，那么到底现在这样说法对不对呢？现在恐怕就有问题了，好像不是现存最早的，因为现在不断的出土，可能马王堆之类的有那针灸的书，早于黄帝内经，所以你还不能说它现存最早的中医学专著。你最多说它现存作灶的中医学综合专著。加多两个字可能比较稳妥。它的作用就是框架。</li><li>那现在我们抬出黄帝内经有意无意地让人感觉黄帝内经是中医学的最高峰。不是啊，千万别误解。你假如说黄帝内经是中医学最高峰，那完了，中医学是走下坡路，但是现在的人为什么养生的人喜欢拿这本书出来呢？还是广告效应，因为老百姓喜欢噱头，你搬个黄帝内经出来，又不说明，老百姓真以为是黄帝写的，反正这种东西，中医嘛，越古老越好感觉就是这样。而且你说黄帝内经大家都懂，你说某个观念可能不太懂，应该是利用这种老百姓的观念来做的一种广告效应。我刚刚讲了，他的作用就是建立框架，然后还有提出一些我觉得带有原创性的医学观念。这种是挺好的。原则的东西基本在里面。</li></ol><h3 id="扁鹊-P3-01-11"><a href="#扁鹊-P3-01-11" class="headerlink" title="扁鹊  P3(01:11)"></a>扁鹊  P3(01:11)</h3><ol><li>扁鹊非常聪明，是啊，假如没学过医的人，你要他讲两个中医学最出名的医学家，大概一个叫华佗，一个就是扁鹊，扁鹊写了本书叫《难经》，难（灾难）不读难（难易），而有两本书刚好反过来，一本是《易经》，一本是《难经》，《难经》不难，《易经》不易。</li><li>《难经》干嘛的呢？一句话可以概括，大概是他讨论的很多东西跟《黄帝内经》有关，你可以说补《黄帝内经》不足也行，他觉得《黄帝内经》有的可能还没探讨到，或者探讨到还没够深入，他这种补了《内经》的一些不足。</li><li>但是这个扁鹊跟历史上记载的那个行医的扁鹊是不是一回事，那还不太好说，因为你看他的成书年代《难经》是起于《黄帝内经》的，扁鹊这个人肯定是汉代之前的人，假如历史的那个名医，所以一般认为那我们叫秦越人，那你《黄帝内经》假如说主要篇章是在汉代完成的，那么秦的时候还没有，所以可能这个名号是不同的人在用过，这里好像还有点值得深究的东西，但是讲到扁鹊，我就讲回历史上的那个扁鹊，可能跟中医的地位有点关联，就是这里有一个很出名的段子，就是魏文侯问扁鹊，你家三兄弟医学水平最高是谁，扁鹊说我大哥最高，二哥第二，我最次，然后问为什么，然后扁鹊回答，我大哥能使人不病，但是名声只有附近的邻居知道，我二哥能使小病不变大病，所以乡里都知道，我能够把重病的人抢救回来，所以全国闻名，你说哪个难度高呢？听起来好像扁鹊的难度高，其实前面的难度更高，还有一个问题就是好像人的心态挺奇怪的，比如说你在重病的时候把它抢救回来了，你很感恩，那假如我让你从来不病，你觉得没感觉，你不感恩，对啊，我刚才讲的中医学关注生命健康疾病，其实比如说我让你不病，中医学比较擅长，小病不变大病也擅长，这不治未病嘛。但西医它更关注的是疾病后，其实有点说西医做的事情有点像扁鹊本身做的。而中医做的有点像大哥、二哥的。说反而名声不是很响。最近好一点。所以那种养生书虽然鱼龙混杂里面很多东西，说老实话我觉得我不敢说他纯忽悠但是有部分是放大了啊。或者是7分讲成12分的，有这种情况，但是客观上呢，好像中医的一些理念在民间得到传播，中医学至少在民间的影响慢慢扩大，所以这种东西有负面的，应该说对中医本身发展也有一点正面的影响，</li></ol><h3 id="张仲景"><a href="#张仲景" class="headerlink" title="张仲景"></a>张仲景</h3><ol><li>然后到了东汉张仲景，也是很出名，所以你问民间，那就是扁鹊、华佗，你问 中医界最推崇谁？张仲景。</li><li>张仲景写了本书叫《伤寒杂病论》，然后后人把它分开分为《伤寒论》跟《金匮要略》。你注意这个伤寒跟现代医学有个伤寒病两码事。我们的伤寒是被寒邪所伤啊，讲白了就是受寒之后引起的一系列变化。再讲的更容易明白的讲究的是外感病，就怎么辨是外感病跟它的治疗。而金匮要略讲的是内伤病。什么叫内伤呢，这个内伤不是我们民间讲的那种打到内伤那种内伤，就有点像现在讲的内科病，比如高血压、胃溃疡、冠心病，在古代虽然没有这些名称，但是这种内涵是有的，讲的是这类病。</li><li>所以一般给他一个说法是创立了辨证论治的诊治理论，换句话来讲，张仲景之前，实际上关于疾病的单位有三个，病、中医辨证论治的证、还有一个症状的症，关于这三个概念，我们讲到中医学特点辨证论治的时候再展开，我感觉到黄帝内经，大概是这个概念（病）比较多，有时会牵涉到这个概念（症）。而关于中间张仲景用的辨证论治这个观念还没有 正式形成，换句话来讲，中医现在的看病模式以病症为参照然后关注点放到这里（证）为主。这个模式是从张仲景开始的，另外还有一个模式，现在也认为可能跟仲景关联比较大，就是方剂，你注意啊，方剂不是 张仲景创的，但是应该是在他手中发扬光大，你注意到没有，刚才黄帝内经讲什么呢？灵枢讲 针灸，素问大部分讲的生理病理诊断治疗。当然灵枢也带有这种内容，在黄帝内经里面出现的方不多，也就几首方。张仲景之前中医很可能是针灸唱主角的，从张仲景开始方剂的影响越来越大，但你说是不是针灸就沦为配角了，我不这样认为，其实是这样的，比如一个人来看病有的适应症针灸治疗疗效好于方药，有的适应症方药好于针灸，更好的是两个一起来，所以尽管你们是针灸专业，但是你方剂一样要学好，因为你面对的病人你有选择，当然你还学西医，你有西医处方权，至少在目前还有，那么假如真的西医对这个病效果也很理想，我觉得也不拒绝，因为目的就一个，为了病人好，说哪样好，哪种组合好我就用哪一样。说张仲景的名声之所以大是因为跟辨证论治有关，跟方药的应用有关，所以有的人说它是方剂之祖，这句话恐怕不对，你可以说他发扬光大，不是它创立的，但是他里面有很多名方倒是对的，比如说你们以后 学方剂这本书，大概会学到一百多首的方，你注意啊，古代的方你说论万也不为过，一般列进教科书的都是比较经典的，实用性比较强的，而在这一百多首方之中，从伤寒金匮里面拿出来的方，可能我估计占了大概六分之一，七分之一，那他的比重份额应该是相当大的，那么假如你说黄帝内经是中医学第一座高峰，张仲景伤寒论就是第二座高峰。但是还是那句话，不能认为张仲景就是中国医学的最高峰，因为医学一直在发展，我们后人把 仲景叫做医圣，圣人的圣，中国人很奇怪的，喜欢立圣人，文圣武圣医圣，立圣人不要紧，所以你无非是让后人 学他们，有一个楷模，这不要紧，但是医圣也是人，文圣武圣也是人，你假如说把圣人的水准吹得太高了，这样呢，后人望尘莫及只有吃尘的份了，那你就没办法学了，太打击自信心了，是吧，其实他们也是人，一样可以超越，所以千万别成这个观念，他就是做高水平，我觉得医学在发展，而且很多理念在仲景年代没有，很多管奶奶是在后世才发展起来的，应该说越到后世，你成为一个好医生的可能性越大，资讯越发达。</li></ol><h3 id="华佗"><a href="#华佗" class="headerlink" title="华佗"></a>华佗</h3><ol><li>跟仲景几乎同年的，晚一点吧，东汉末年，黄巾起义，跟着就三国演义了，然后我们华佗先生就登场了，但你说华佗为什么在民间名气那么大呢，跑到医学反而没有张仲景大呢？吃亏了，没有一本，现在又说什么相传华佗的书有，但是不肯定，当然张仲景是肯定的，那变成你说你华佗再高明，你的东西我没法学，所以你看在民间传说之中华佗地位高，甚至在当时应该说华佗地位也高，你们以后学医古文就有华佗传古代能进传的身份、地位不简单，没有张仲景传，但张仲金有本书流传下来，那么后世的医学模式基本上按照他的，那么影响就越来越大，所以这里就给大家一个教训，想出名，写书，当然 写好书啊。</li><li>东汉末医学家，与董奉、张仲景，并称“建安三神医”</li></ol><h3 id="神农本草经"><a href="#神农本草经" class="headerlink" title="神农本草经"></a>神农本草经</h3><ol><li>神农尝百草典故大家都熟悉，但注意神农本草经也不是神农写的，汉代，也是汉代。</li><li>他的作用是什么呢？建立了中药理论的框架（四气五味），而现在的中药理论他用寒热温凉，辛甘酸苦咸，寒热温凉四气，辛甘酸苦咸五味来归纳中药的功效，而这种模式是神农本草经建立的，所以应该说这几本书基本可以代表中医学形成初期的那种框架，或者模式，可以当作代表作 。</li><li>撰人不详，“神农”为托名，为中药理论体系的形成奠定了基础。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第7期·中医学理论体系形成的基础</title>
    <link href="/2026/02/08/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC7%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%AE%BA%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%BD%A2%E6%88%90%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%A1%80/"/>
    <url>/2026/02/08/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC7%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%90%86%E8%AE%BA%E4%BD%93%E7%B3%BB%E5%BD%A2%E6%88%90%E7%9A%84%E5%9F%BA%E7%A1%80/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="医药知识的积累（大前提）"><a href="#医药知识的积累（大前提）" class="headerlink" title="医药知识的积累（大前提）"></a>医药知识的积累（大前提）</h3><ol><li>你说医药知识的积累，国外也有，中国也有。为什么好像我们会产生一个古代的医学，西方慢慢会变形变形。其实我觉得好像是跟文明是否中断，是否没落有关。你看四大古文明，现在唯一还存在的只有中国文明，其它三大文明基本上是没了。比如说古印度文明没了。你不能说现在印度文明就是古印度文明。两码事啊。所以你只能说古印度文明。从来没有说古中国文明。中国文明就中国文明，上下五千年一直延续下来，换句话来讲，我们的文明是从来没有中断过，其他的古文明有中断，既然没中断，我传承的东西会更多，这个传承的东西除了文化，其实还有医药知识的积累，因为我们现在中医学的形成是以黄帝内经这本书为标志，在黄帝内经之前，中国人的医学实践已经积累了很多经验，这经验从什么时候开始积累呢？你可以说原始人，甚至还可以更早，也不说原始人，现在动物是假如有些小伤小病，动物也有自救的本能，他也不会等死，很多动物都有一些自救本能，尽管是比较初级，但是我们已经发展到春秋战国的时候应该说这种医学的知识的积累比较丰满了，而丰满了他就有一个要求，怎么讲呢？把医学经验上升为理论，你注意啊，经验是经验，理论是理论。两码事。什么叫医学经验呢？比如说你现在可能民间有一些老人家有些单方验方，用起来果然有效，但是你叫他说出来原理来，可能讲不清楚，那么这种就是医学经验。但是真正的医学体系是在理论指导下用那种经验，比如说这个方是清热的，这个方是养阴的，这个方是补脾的，你要很清晰它是什么原理，我才能有 指导的用，这就变成了医学体系本身。但是医药知识的积累，其实它走的路还是有不一样。</li></ol><h3 id="对人体生命现象和自然现象的观察"><a href="#对人体生命现象和自然现象的观察" class="headerlink" title="对人体生命现象和自然现象的观察"></a>对人体生命现象和自然现象的观察</h3><ol><li><p>直接观察法<br>什么叫直接观察呢，我们用人体来来举例啊，就是把人体剖开来看看你的五脏六腑是怎么样的，很多人对中医有一个误解，以为中医没有解剖，其实中医有解剖，至少在《黄帝内经》年代，中医学的解剖知识不落后于世界上的任何一门医学知识，包括西医。因为你看我们第一本医学，应该是这样，现存的第一本医学专著是《黄帝内经》，西方第一本现存的医学专著应该是《希波克拉底文集》，你把两本书比较一下，我们的解剖知识不会比他差，甚至有的跟现代的解剖 知识比起来这种比例各方面都是很精确的。这是直接观察法。但可能有人有疑问，你既然有直接观察，为什么 中医走走走到后面解剖的比重少了，他不像现代医学一样，把解剖往微观，往纵深去，就是我刚才讲的那个问题，中国文明没断层，中国的医学经验积累一直在积累。</p></li><li><p>整体观察法<br>好了，积累到黄帝内经年代已经非常丰满了，假如这个时候你用直接观察的大体解剖，你大概只能解释一部分现象，还有很多现象你不能完满解释，那么不能完满解释，你只有两种可能，第一种：等。等到什么时候我解剖越来越先进了，我再回头解释这个事情。但问题是你说西医什么时候突飞猛进的，能不能猜出来，肯定是显微镜发明之后，因为你搞微观的，没有显微镜，你什么都谈不上，那换句话来讲，你完全可以下个结论，显微镜发明之前西医学并不先进，因为你走的是形态学的东西。问题是我中国那么早就那么丰满的医学经验，我不可能知道后世会有个显微镜，就算知道我也等不起，你想想从春秋战国，一直等到你显微镜发明，那我没办法，我这里解决一部分，剩下一部分我只能另辟蹊径，走另外的路。要怎么走法呢？其实可以反推，比如说我们说一个人。这样吧，比如说一个贫血的人你最容易看就是面色，面色苍白、没光泽、经常头晕、妇女月经量少，甚至月经停了。你不需要把那个人剖开来看看血量够不够啊，好，你说这是猜的，没猜错，很简单啊，猜完了，我用补血的方法，好了，不是反证我猜对了吗。其实它完全可以用这种从外到内的猜测，就像地理学一样，比如说你真的懂地质学，你从那个地貌你可能大概就知道下面有没有矿藏，有，可能是什么矿藏，中医学就是这种方法大部分，司外揣内，从外在的东西推测内在情况，推的这个过程中推对推错，用临床实践来检验。所以这个时候我等不起，我就不等了。所以大部分就用了这个整体观察的方法。</p></li></ol><h3 id="有利的社会文化背景"><a href="#有利的社会文化背景" class="headerlink" title="有利的社会文化背景"></a>有利的社会文化背景</h3><p>好了，光是这样，组合医学经验需要工具，这工具是什么呢，刚好是春秋战国年代百家争鸣，出来很多学说，那么我们就在这个学说之中选择适合作为工具的。</p><h3 id="古代哲学思想对医学的渗透"><a href="#古代哲学思想对医学的渗透" class="headerlink" title="古代哲学思想对医学的渗透"></a>古代哲学思想对医学的渗透</h3><p>像什么呢？像阴阳学说，五行学说，精气血说，这种很适合作为司理工具，说理工具，就把他放了进来，组合医学经验就把他成为了体系的东西，所以我们就古代哲学对医学的渗透的东西在里面，这是中医学的形成背景。跟西医学不一样，你看你假如关注西方文明史，你就发现它们的文化经常互相冲撞，融合，断层，不断在变，那么你这个变革过程中，医学肯定在早期是受到影响的。那当他的文明相对安稳下来了啊，他可能发展跟着就快下来。下来是形成的标志。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第6期·中医学的学科属性（潘毅版）-解读</title>
    <link href="/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC6%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%A7%91%E5%B1%9E%E6%80%A7%EF%BC%88%E6%BD%98%E6%AF%85%E7%89%88%EF%BC%89-%E8%A7%A3%E8%AF%BB/"/>
    <url>/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC6%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%A7%91%E5%B1%9E%E6%80%A7%EF%BC%88%E6%BD%98%E6%AF%85%E7%89%88%EF%BC%89-%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="自然科学与社会科学的交叉性"><a href="#自然科学与社会科学的交叉性" class="headerlink" title="自然科学与社会科学的交叉性"></a>自然科学与社会科学的交叉性</h3><ol><li>自然科学概念<br>是研究自然界物质运动变化和发展规律与本质的学科</li><li>为什么说中医是自然科学呢？<br>中医研究的是人，人是物质性的<br>中医把人放到天地自然去，天地自然还是物质性质<br>所以从这个角度来中医学首先是自然科学</li><li>社会科学概念<br>是研究社会发展运动变化的规律</li><li>你说社会社科为什么跟中医挂上钩呢？<br>人是有社会性的，你跟其它的物理化学不一样的，<br>医学研究的是人，所以肯定或多或少都带有社会性，其实西医学能不能这样讲呢？我觉得可以以为西医学研究的还是人，你比如说人有心理，你注意现在心理学他的划分是划分到社会科学的，不是划分到自然科学的，那么人有心理，不可避免带有社会科学的痕迹，但是在中医这里还多了一块哲学，你们以前学得自然科学有没有哲学背景的，有，但是那个哲学背景往往是隐在背后，没有浮出台面，但中医学的哲学东西作为背景，它隐在背后有，但浮出台面也有，那么中医学的哲学内容换句话比其它自然科学就明显很多，因为它浮出来了，其它自然科学没有浮出来，你就当作纯自然科学所以从这个意义上来讲，中医学的社会科学的比重比一般自然科学要大，比西医学也大，你说怎么个比重，不好说吧。我估计大概在7：3左右。但是这个不做准啊。00000你只能说大概衡量，所以这里就出来一个问题“现在社会上经常有个议论，中医科学不科学”</li><li>中医科学不科学<br>因为我现在先告诉你科学，没意思，是啊，你看我们要学到差不多有中医背景知识的时候才慢慢做个评述，但现在我可以先告诉你，所有说中医不科学的，他基本上是用纯自然科学的标准来衡量中医，而且纯自然科学之中，其实纯自然科学还分系统科学和还原分析科学，他还用的是更狭义的还原分析科学来衡量中医，问题是我中医从来没说过我是纯自然科学，我带有社会科学的东西在里面，你用一个纯自然科学的小分支的标准来衡量我，只能说你这个标准搞错了，不是我有错。</li></ol><h3 id="基础学科与应用学科的双重性"><a href="#基础学科与应用学科的双重性" class="headerlink" title="基础学科与应用学科的双重性"></a>基础学科与应用学科的双重性</h3><ol><li>什么叫基础学科？<br>其实基础学科很简单，回答的是三个字的内容“为什么”，那就是基础学科，学着各种问题的为什。<br>2.应用学科<br>也是三个字“怎么办”，碰到问题了我怎么解决，这就是应用科学。</li><li>中医学两个都有，哪个比重更大呢？<br>应用，你说西医学哪个比重更大，我感觉可能是基础，你看西医学是实验科学他很多东西是从实验过来然后做出某种倾向性的东西，形成假说，可能同时又很多种假说，把这种假说筛选一遍，那种在目前最有说服力，就把它相对肯定下来上升为理论，再过一段时间发现可能有问题了，新的假说又出来了。说然后这种东西成熟了，再放到临床去用，所以我感觉他可能基础学科的比重会更大一点。中医学实际上是从临床实践而来，现有医学经验然后再进行理论组合，而组合的成果就是我们这本书中医基础理论，但是你明显可以看出来跟中医基础理论这本书对等的西医有什么科目呢？讲起来就多了，现在你们学的解剖、生理、病理、组织胚胎、微生物、寄生虫等等。他一大堆这种基础学科，我们只有一本书，中医基础理论，你说你这么一本书你能承载这么厚重的临床的东西，我个人感觉略显单薄了一点点，但是也不能说它不够用，为什么呢？这里出来一个问题“道理”。</li><li>道理<br>道&#x2F;理有没有区别？道是什么？你能不能用现代语言表达一下大概什么意思，凭感觉凭感觉！规律。理呢？理不是规律，道有点意思，说老实话，道这个字其实很难解的。所以老子说道可道非常道，讲的清楚的不是道，但问题是就算讲不清楚，那么讲个七八分总可以吧，那么道其实按着现代人的理解有两个意思，一个是本质，天地自然的本质是什么，另外一个是规律，天地自然的规律是什么。那么理是什么呢？理其实讲的是具体的东西，比如说西医的某一个细胞，这个细胞他有什么作用。那么这个具体的东西叫做理。经常听到一些不懂中医的人说中医不讲理，其实中医讲，问题是中医是道理并在一起，跟西医不一样的，跟现代自然科学不一样，现代自然科学讲的是很具体的理，中医怎么回事呢？以天道推人道，她大概是先寻找天地自然的规律，天地自然的规律找到了，然后按照大规律再推出小规律，小规律服从大规律，所以它的理是服从于道的，那么换句话，我们中医是论道之学，所以说中医学，我们经常说医学、医技（术）、医道，其实有层次之差的，中医学严格意义上是属于医道范畴，医道可以统医学跟医技医术，但是我们一般现在叫医学，实际上这种称呼法有点是降格的。你说西医学是什么呢？西医学就是医学。你不能说他层次低呀，因为西方人本质上没有求道的欲望，所以他我不求，我求的就是理，但中国人本质上有求道的欲望，所以我们经常有东西起的名字不太好，比如说武术，人家那个什么空手啊，跆拳啊都叫道，你这么博大精深的东西，你叫作术，你怎么能冲出亚洲，走向世界，名字都没搞好，明白这里叫武道，多大气，包罗万象，其实也担得起这个称呼。那所以我们的内容少，其实并不少，所以很多人都知道学中医要讲究悟性。什么叫悟性，其实这样大规律告诉你了，小的东西就是给我推断，不需要事无巨细，全部告诉你，全部告诉你了，那不是中国人的思维方式，但是事无巨细全部告诉你，那是西方人的思维模式。问题是我们现在很习惯西方人的那种思维模式，觉得只有这样我才能明白这个，慢慢习惯。</li></ol><h3 id="东方传统文化的综合性"><a href="#东方传统文化的综合性" class="headerlink" title="东方传统文化的综合性"></a>东方传统文化的综合性</h3><ol><li>就我刚才讲的中医学的本质是个文化医学。就是说还是回到中医学的概念里面。中国的中医学的传统文化背景很复杂，我们知道中国传统文化的三条主线–佛道儒。其中道家跟儒家是本土文化，应该说那两家对中医学的影响更直接，佛家的内容好像有点潜在影响，浮出来的不多另外就是诸子百家，诸子百家的很多东西或多或少渗了进来，其中影响比较大的是跟农业相关的一些学科，当然你可以把它放到自然学科范畴也行，，你把它放到古代文化也行，比如书农业、气象、物候、地理这种对医学影响比较大还有一个兵法对中医学影响也比较大，所以学中医学得好，不纯粹是课堂教你的医学知识，还需要那些背景知识，问题就是我们 这7年学下来专门学文化背景的好像不多，只是教材里面碰到了文化背景的某个知识点可能点一下，很详细的介绍我印象中好像不太多，可能有的学科开了选修课，但这种选修课呢是否到位还很难说，因为很多人是纯粹介绍给你古代文化背景知识介绍完了，假如没跟医学具体知识结合，你听了还是白听，你不知道它怎么用，因为你不知到它怎么用，只是知道有这么回事，其实这样的教法恐怕是不太到位的，我在因为你们今年招生招了一个叫做中医实验班，我们学校招了一个中医实验班，它要求再第二年上一门叫周易跟中医学，那里面会比较系统的传统文话的东西，那个是我来上，大概是应该是他们2年级的下半学期但是不知道跟你们的课冲不冲突，假如有时间，你也感兴趣，可以听一下。</li></ol><h3 id="科学、仁术和技艺的融合性"><a href="#科学、仁术和技艺的融合性" class="headerlink" title="科学、仁术和技艺的融合性"></a>科学、仁术和技艺的融合性</h3><ol><li>科学这个命题暂时不讨论。因为我硬塞给你也没意思，是慢慢在后面的相关内容，我们再来评点。另外一个就是技艺。</li><li>技艺<br>中医讲技艺，西医也将技艺。但是因该说中医更讲究，为什么呢？西医学它自我定位成纯自然科学，那么纯自然科学讲究的是严谨性，那么严谨性和技艺性多少有一点点冲突的，我不能说他没有个人技术，比如说你一个外科医生，你那把手术刀把握得怎么样，那个就是个人技术。但中医得好像在技艺方面得那个游刃空间会更大一点。比如说针灸，那同样一个穴位，以同样得针扎进去，为什么人家有效你没效？手法啊，比如同样得辨证，就算你辨的证跟我辨的证是一模一样，但我开的方有效，你开的方效果不理想，其实还有一个同一个诊断，同一个治疗原则，组方的巧妙，用的药，中药可选择的很多。他的中药是一个复方，排列组合多一味药或是少一味药，或是同样的药物不同的分量搭配可能效果都不一样。所以说这里的空间会更大，换句话来讲，假如把人的病治好了，做中医的成就感更大一点。为什么呢？你感觉这个方案是我设计的，假如西医治好病它是按程序来的。程序规定你只能这样，虽然你可以稍微挪动一点，但是变化不可能太大。另外一个就是“仁术”</li><li>仁术<br>那不用讲了，学医之前先学做人，那么关于仁术，医术就是仁术这个命题，你们在学医古文专门有讲。《大医精诚》。另外你们还有很多德育课，所以我这里就不讲太多了啊。我只讲容易把握的几个字，所以说做医生怎么做到仁呢？不难，就几个字“天地良心”、你做任何一件事衡量一下就行了，有没有更容易操作的呢？有。“己所不欲，勿施于人”。就这么简单，你能做到就不错了。包括做人。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第5期·中医学的学科属性</title>
    <link href="/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC5%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%A7%91%E5%B1%9E%E6%80%A7/"/>
    <url>/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC5%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E7%9A%84%E5%AD%A6%E7%A7%91%E5%B1%9E%E6%80%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="中医学的学科属性（教材版）"><a href="#中医学的学科属性（教材版）" class="headerlink" title="中医学的学科属性（教材版）"></a>中医学的学科属性（教材版）</h3><ol><li>中医学属于自然科学范畴</li><li>中医学具有社会科学属性</li><li>中医学受到古代哲学的深刻影响</li><li>中医学是多学科交互渗透的产物</li></ol><h3 id="中医学的学科属性（潘毅版）"><a href="#中医学的学科属性（潘毅版）" class="headerlink" title="中医学的学科属性（潘毅版）"></a>中医学的学科属性（潘毅版）</h3><ol><li>自然科学与社会科学的交叉性</li><li>基础学科与应用学科的双重性</li><li>东方传统文化的综合性</li><li>科学、仁术和技艺的融合性</li></ol><h3 id="《伤寒杂病论·平脉法（上）05》"><a href="#《伤寒杂病论·平脉法（上）05》" class="headerlink" title="《伤寒杂病论·平脉法（上）05》"></a>《伤寒杂病论·平脉法（上）05》</h3><p>問曰：經說脈有三菽、六菽重者，何謂也？<br>師曰：脈，人以手按之，如三菽之重者，肺氣也；如六菽之重者，心氣也；如九菽之重者，脾氣也；如十二菽之重者，肝氣也；按之至骨者，腎氣也。假令下利，寸口、關上、尺中系不見脈，然尺中時一小見，脈再舉頭者，腎氣也。若見損至脈來，為難治。損至：脈象的一種。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第4期·中医基础理论的组成</title>
    <link href="/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC4%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%9A%84%E7%BB%84%E6%88%90/"/>
    <url>/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC4%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%90%86%E8%AE%BA%E7%9A%84%E7%BB%84%E6%88%90/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="中医基础理论的组成"><a href="#中医基础理论的组成" class="headerlink" title="中医基础理论的组成"></a>中医基础理论的组成</h3><ol><li>中医学的哲学基础</li><li>中医对正常人体的认识（核心板块）</li><li>中医对疾病的认识（核心板块）</li><li>中医养生和诊疗疾病的原则</li></ol><h3 id="中医对正常人体的认识"><a href="#中医对正常人体的认识" class="headerlink" title="中医对正常人体的认识"></a>中医对正常人体的认识</h3><p>包括章节：藏象、气血津液、经络、体质那几章是属于这个板块的</p><h3 id="中医对疾病的认识"><a href="#中医对疾病的认识" class="headerlink" title="中医对疾病的认识"></a>中医对疾病的认识</h3><p>那么这个板块的内容包括了病因、发病、病机</p><h3 id="中医养生和诊疗疾病的原则"><a href="#中医养生和诊疗疾病的原则" class="headerlink" title="中医养生和诊疗疾病的原则"></a>中医养生和诊疗疾病的原则</h3><p>就是对应最后一章防治原则</p><h3 id="中医学的哲学基础"><a href="#中医学的哲学基础" class="headerlink" title="中医学的哲学基础"></a>中医学的哲学基础</h3><p>你说是干嘛的呢？它是说理工具<br>就是用古代的哲学思想，哲学方法把医学经验，讲得白一点，就是捆绑起来、粘合起来，讲得好听一点，就是组合起来，使他系统化、条理化、客观化，容易学习</p><h3 id="观念的认同"><a href="#观念的认同" class="headerlink" title="观念的认同"></a>观念的认同</h3><p>中医基础理论有一个不好学的地方，不是体现在知识点，知识点是容易记的，体现在哪里呢？观念的认同，就是我刚才讲的文化问题，你想想我们从小受的教育，从小学、初中到高中，受的是西方式的科学思维方法的教育，所以叫你学数学、化学、物理，甚至现代医学一点都不困难，为什么呢？你剩下只是知识记不记得住的问题，你没有观念的冲突问题，但现在你学的是中医学，我们的国学根基又不够，古人怎么思考的，比如说很原汁原味的中国人的思考方式，反而没学会，现在我告诉你这是中国人的思维方式，那我们中国人反而不适应，所以这么多年来的国学教育成功不成功，你们自己评价。所以这几年民间国学热，其实我觉得也是对这种教学方式的一种反弹，所以你本来我们好的东西没教会，那么让民间自发，让百家讲坛，说很多人对百家讲坛有议论，说讲东西浅，我觉得再浅，起码它是普及的，你说里面专业性不够，主要太专业的东西留给专业人士研究的，所以说老百姓只需要知道一个大概理念，我觉得这也挺好，好，这门学科，所以要注意，就是但是你说我现在硬要你扭转那个思维方式和观念一下子就说中医很科学，我没有这个奢望。我只要求你听我讲然后在这个过程中慢慢适应这种思维方式，然后慢慢从不习惯到习惯，慢慢接受，因为假如我一开始跟你讲听什么，提高学习兴趣，那是正确的废话，讲了等于没讲，是啊，你学的有兴趣，自然有兴趣，学得没兴趣，自然没兴趣，不会因为我跟你讲的这句话，你自然就来兴趣。</p><h3 id="参考书"><a href="#参考书" class="headerlink" title="参考书"></a>参考书</h3><ol><li>跟这本教材配套的一本题库，新华书店有的卖，主编一样的，就跟这本教材配套的题库，你注意呀，我不意味着考试按题库来啊，只是你有一本题库，你这样做，在做的过程中比较容易发现你的学习漏洞，而且肯定做好过不做，因为他的题量很大，铺天盖地的，那你会做了基本上这本书也吃透了百分之八九十的，起码在知识点角度你说观念有没有吃透了，下回分解。</li><li>还有一本是辞典，我觉得这是工具书，有钱的你就中医大辞典，没钱的就中医学小词典，工具书，所以有会更好，那么另外还要看什么书，我暂时不推荐，为什么，很多人很急，比如说我是不是现在开始读黄帝内经，开始读伤寒论，你有空余时间，你读书，你读的来，你觉得游刃有余，你去读他们读这些书，我不反对，但是我建议迟一点吧，迟个一年半载的，为什么呢，你现在中医的基础知识一点没有，你现在就去读黄帝内经，读伤寒论，你可能花了50分组，不知读什么东西，但一两年之后，你具备基础知识了，你再去读，五分钟就读通了。那你现在那么快读有点划不来，但是你说我水准比较高，愿意读，就读了，可以的</li><li>另外一个就是教材里面出现比较多的条文，大部分是来源于黄帝内经的，我们怎么处理的呢？其实他条文的引出目的是说明主要内容的，我们的任务是交代主要内容，你听明白就行了，条文除非老师上课特意讲的都有要求，不刻意讲的一般没要求，那你说我们会不会错过条文没机会读，不会，以后专门开设黄帝内经，伤寒论这种课，先讲清楚。</li></ol><h3 id="《伤寒杂病论·平脉法（上）04》"><a href="#《伤寒杂病论·平脉法（上）04》" class="headerlink" title="《伤寒杂病论·平脉法（上）04》"></a>《伤寒杂病论·平脉法（上）04》</h3><p>師曰：脈分寸關尺。寸脈分經以候陽，陽者氣之統也；尺脈分經以候陰，陰者血之注也。故曰陰陽。關上陰陽交界，應氣血升降，分經以候中州之氣。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第3期·中医学概念（潘毅版）-解读</title>
    <link href="/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC3%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%A6%82%E5%BF%B5%EF%BC%88%E6%BD%98%E6%AF%85%E7%89%88%EF%BC%89-%E8%A7%A3%E8%AF%BB/"/>
    <url>/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC3%E6%9C%9F%C2%B7%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6%E6%A6%82%E5%BF%B5%EF%BC%88%E6%BD%98%E6%AF%85%E7%89%88%EF%BC%89-%E8%A7%A3%E8%AF%BB/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="一、"><a href="#一、" class="headerlink" title="一、"></a>一、</h3><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs">是发祥于中国古代</code></pre></div><ol><li>这里面实际上有两个观念：一个是地域观念–中国的，第二个是起源于中国古代。</li><li>但是假如以这两个作为中医的定位，好像是不太完整，一个变成了时间医学，一个变成了地域医学</li><li>我觉得都不到点上，所以加了一句“建立在中国传统文化基础上”</li></ol><h3 id="二、"><a href="#二、" class="headerlink" title="二、"></a>二、</h3><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs">建立在中国传统文化基础上</code></pre></div><ol><li>其实更准确的说，我个人认为中医学本质上是文化医学，所以这一就出来一个问题。</li><li>中医学好学不好学？易学难精。<br>2.1 为什么说易学呢？<br> 我讲的易学是从学会书本的内容角度看，从考试的角度看，至少中医学不会比西医学难。<br>2.2 为什么说难精呢？<br> 还是文化问题。你想想我们从小学到初中到高中学了多少中国文化，其实不多，你别以为你学的中文就是中国文化。<br> 其实这个可以回溯一下，上个世纪初，科学民主这些观念带了进来，这是一个进步。<br> 然后中国从原来的文言变白话文，从历史发展的角度也是一个进步。<br> 还有一个打倒孔家店，这就不好评说了。现在孔子像重新耸立在天安门广场，好的东西是打而不倒的。<br> 所以这里不见得是没有复兴的影响。所以从那个时候开始我觉得好像有点民族虚无主义的感觉。凡是原来国学的，民族的好像都是有点被虚化了，淡化了，什么叫虚无呢？现在有一个词更传奇，更传神就是浮云，是把民族的原来国学的东西几乎当作了浮云，问题你想想中国之所以叫中国，是因为中国文化。你本身中国文化的根都没了，那么你说在这个过程中受影响最大的是什么呢？其它学科我没有发言权，我觉得中医多少是受到影响的，你想中医主干内容其实是发祥在中国古代。那么你现代人要看中医书，好了，我们现在把教材是把古文翻译成白话文，有没有好处呢，我觉得有好处，客观化、系统化、条理化、容易学，但是你注意任何翻译都会带来信息的丢失，所以实际上我们现在看到的中医教材不太是原汁原味的，尽管好学，但是等你学完这五年，你要往纵深发展要想学得好一点。你还是要回到古代的原著本身，但是问题是白话文之后。我们读古著的能力是下降的，另外一个中医学是文化医学，那么他在古代的文化背景知识的要求是相对高的，但是我们从小受过的教育，学会了中文，古文可能读了几首诗、几首词、几篇散文，领略了一下古代的语境，但是古代文化背景知识几乎等于零，所以这种情况下学中医是有点难的，我讲的难，就是刚刚讲难精的难，所以这提示你们学完教材其实还不够，你要深化回到古代的那些原著，下来，在文化基础上中医学有什么特点呢？以整体观念为主导思想，以脏腑经络的生理病理为基础，以辨证论治为诊疗特点，研究人体生命、健康、疾病的这样一门学科或是科学。</li></ol><h3 id="三、"><a href="#三、" class="headerlink" title="三、"></a>三、</h3><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs">以整体观念为主导思想，以脏腑经络的生理病理为基础，以辨证论治为诊疗特点，</code></pre></div><ol><li><p>而它这里碰到几个陌生的名词，一个是整体观念，一个是辨证论治，这两个恰好就是刚才讲的中医学的基本特点，这两个内容我们放到后面，讲完哲学部分再回头看，但是我现在可以略略点一下什么叫整体观念。</p></li><li><p>整体观念<br> 实际上中医跟西医很不一样<br> 西医看人其实把人缩小来看，怎么缩小呢？看微观<br> 中医看人把人放大来看，怎么看？看整体<br> 比如说你局部有病，他怎么看呢？他除了关注你的局部有病之外，他会把这个病放到整体，人这个整体，把整体当作一个参照系，你在整体中处在什么状态，还不够，因为人在天地之中，是天地整体之一，还要把人放到天地自然这个整体里面去考察，你怎么考察法，比如说天地紫檀最容易理解就是两个观念，时空。时间：春夏秋冬昼夜晨昏，比如说我有一个病，你现在发病是在夏天还是冬天，还是夏天，还是秋天，在这个时间背景上是不一样的。再缩小这一天昼夜晨昏，比如说你发热，你是上午发热高还是下午发热高，在中医是有看法的不同。还有一个地理环境，中国那么大，东南西北你说一个发热病人，他在南方发热跟北方发热，先不说什么，起码温度就不一样了，那么这种也是影响因素，中医学也要参照这个因素，这就是整体观念，当然展开它还有更丰富的内容，另外一个，辨证论治。</p></li><li><p>辨证论治<br> 你说为什么我们不叫辨病论治，我们知道西医是治病的，中医治不治病呢，中医也治病，但是中医治病之余，他的眼光的着眼点更多是落实在那个证，你说这个证是什么东西呢？现在展开还是有点难度，放到后面，但是我现在只是略略提一下。大概是这样。他把一个病分成很多亚型，那我举个最最简单的可能大家都熟悉的感冒，感冒是个病，但是假如你到医院去看病，中医不满足于感冒这个诊断，他肯定还会给你分，你是风寒、还是风热、还是风寒夹湿，至少假如三个病人可能出现三种状态，你都叫感冒，但是这三种状态中医的治法是不一样的，讲白了，就是在同一个病基础上，中医还要因人而异，量体裁衣，大概就是这个意思。</p></li><li><p>以脏腑经络的生理病理为基础<br> 经络是现代医学 没有的。我们讲到经络那一章节再证明他有跟没有。<br> 还有一个脏腑，脏腑大家都学过，中学学过生理卫生，心肝脾肺肾，但要注意，中医的心肝脾肺肾跟西医的心肝脾肺肾同名，在内涵上有异有同，不完全一样，你说不完全一样，谁更准确一点，其实不容易下这个结论，因为各自体系不同，你只能说各自放到自己体系内是正确的。但是你用一个体系来衡量另外一个体系应该说不一样，我觉得也不存在这种标准，用西医衡量中医，还是用中医衡量西医。就好像你爬山一样，你走你的大道，我走我的羊肠小道，各自都能达到山顶，但是沿途的景观是不一样的，你不能说你看见的那个景观才是对的。我看见的是不对的，各看各的，各有所得，但是毕竟在同一座山，说很多景观是相同的，但是有看到不一样的东西是不奇怪，因为刚才讲过在方法学上中医是放大来看，西医是缩小来看，肯定有不一样，下来归根到底他是研究生命、健康、疾病的科学。</p></li></ol><h3 id="四、"><a href="#四、" class="headerlink" title="四、"></a>四、</h3><div class="code-wrapper"><pre><code class="hljs">研究人体生命、健康、疾病的科学。</code></pre></div><ol><li>其实后面这句话放大任何医学都行，西医可以用这句话，中医可以用这句话，西藏医可以用这句话，但是这里有个问题，比重不同。</li><li>比重不同<br> 我感觉是这样的，西医可能放到疾病的比重更大些，中医恐怕是生命、健康、疾病的比重相对均衡一点。你看你很简单，现在社会上最近几年很时兴养生，但是你看养生书基本是中医的。所谓养生不是针对疾病的，是针对未病状态，针对的是生命状态，健康状态，我不能说西医不针对它，但是好像他的操作的针对性或专门性好像没有像中医那种成规律，成套路，那么容易操作，所以中医在这边应该是有一定的学科优势在里面。</li></ol><h3 id="《伤寒杂病论·平脉法（上）03》"><a href="#《伤寒杂病论·平脉法（上）03》" class="headerlink" title="《伤寒杂病论·平脉法（上）03》"></a>《伤寒杂病论·平脉法（上）03》</h3><p>師曰：平脈大法，脈分三步。浮部分經，以候皮膚經絡之氣；沉部分經，以候五藏之氣；中部分經，以候六府之氣。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第2期·什么是中医学</title>
    <link href="/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC2%E6%9C%9F%C2%B7%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6/"/>
    <url>/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC2%E6%9C%9F%C2%B7%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E5%AD%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="学中医，首先了解什么是中医学"><a href="#学中医，首先了解什么是中医学" class="headerlink" title="学中医，首先了解什么是中医学"></a>学中医，首先了解什么是中医学</h3><ol><li>关于中医学，书本里面有概念</li><li>但我不太满意，所以对它做了一些的修改</li></ol><h3 id="中医学概念（教材版）"><a href="#中医学概念（教材版）" class="headerlink" title="中医学概念（教材版）"></a>中医学概念（教材版）</h3><p>中医学是以中医药理论与实践经验为主体，研究人类生命活动中健康与疾病转化规律及其预防、诊断、治疗、康复和保健的医学科学，是包括汉族和少数民族医学在内的我国各民族医学的总称。</p><h3 id="中医学概念（潘毅版）"><a href="#中医学概念（潘毅版）" class="headerlink" title="中医学概念（潘毅版）"></a>中医学概念（潘毅版）</h3><p>是发祥于中国古代，建立在中国传统文化基础上，以整体观念为主导思想，以脏腑经络的生理病理为基础，以辨证论治为诊疗特点，研究人体生命、健康、疾病的科学。</p><h3 id="《伤寒杂病论·平脉法（上）02》"><a href="#《伤寒杂病论·平脉法（上）02》" class="headerlink" title="《伤寒杂病论·平脉法（上）02》"></a>《伤寒杂病论·平脉法（上）02》</h3><p>問曰：脈有三部，陰陽相乘；榮衛氣血，在人體躬。呼吸出入，上下於中；因息遊布，津液流通；隨時動作，肖像形容。春弦秋浮，冬沉夏洪；察色觀脈，大小不同。一時之間，變無經常；尺寸參差，或短或長；上下乖錯，或存或亡；病輒改易，進退低昂；心迷意惑，動失紀綱。願為具陳，令得分明。<br>師曰：子之所聞，道之根源。脈有三部，尺寸及關；榮衛流行，不失衡銓；腎沉心洪，肺浮肝弦；此自經常，不失銖分；出入升降，漏刻周旋；水下二刻，一周迴圈；當復寸口，虛實見焉；變化相乘，陰陽相干；風則浮虛，寒則緊弦；沉潛水畜，支飲急弦；動弦為痛，數洪熱煩；設有不應，知變所緣；三部不同，病各異端；太過可怪，不及亦然；邪不空見，中必有奸；審察表裏，三焦別焉；知邪所舍，消息診看；料度府藏，獨見若神。為子條記，傳與賢人。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>学习笔记第1期·绪论</title>
    <link href="/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC1%E6%9C%9F%C2%B7%E7%BB%AA%E8%AE%BA/"/>
    <url>/2026/02/05/%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E7%AC%94%E8%AE%B0%E7%AC%AC1%E6%9C%9F%C2%B7%E7%BB%AA%E8%AE%BA/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="主讲人：潘毅"><a href="#主讲人：潘毅" class="headerlink" title="主讲人：潘毅"></a>主讲人：潘毅</h3><ol><li>广州中医药大学教授</li><li>主讲《中医基础理论》、《中医学基础》、《中医基础理论研究进展》等课程</li><li>著《寻回中医失落的元神1：易之篇·道之篇》、《寻回中医失落的元神2：象之篇》</li></ol><h3 id="绪论要解决什么问题"><a href="#绪论要解决什么问题" class="headerlink" title="绪论要解决什么问题"></a>绪论要解决什么问题</h3><ol><li>什么是中医学？中医学的学科属性？（了解）</li><li>中医基础理论的组成部分？（基本框架）</li><li>中医理论体系的发展简史（源流—医史课浓缩版）</li><li>中医理论体系的主要特点？（重点内容）<br>需要知识的铺垫，讲完哲学部分后再讲，比较容易理解。</li></ol><h3 id="上课习惯"><a href="#上课习惯" class="headerlink" title="上课习惯"></a>上课习惯</h3><ol><li>能按书本顺序讲，就按书本顺序讲</li><li>但假如我认为书本顺序有点难易度颠倒了，那我就按先易后难，先做铺垫，再讲相关内容</li><li>所以有些时候某些章节的内容在顺序上会有一点小的颠倒，但这种情况不多。</li></ol><h3 id="《伤寒杂病论·平脉法（上）01》"><a href="#《伤寒杂病论·平脉法（上）01》" class="headerlink" title="《伤寒杂病论·平脉法（上）01》"></a>《伤寒杂病论·平脉法（上）01》</h3><p>問曰：脈何以知氣血藏府之診？<br>師曰：脈乃氣血先見。氣血有盛衰，藏府有偏勝。氣血俱盛，脈陰陽俱盛；氣血俱衰，脈陰陽俱衰。氣獨盛者，則脈強；血獨盛者，則脈滑。氣偏衰者，則脈微；血偏衰者，則脈濇。氣血和者，則脈緩；氣血平者，則脈平；氣血亂者，則脈亂；氣血脫者，則脈絕。陽迫氣血，則脈數；陰阻氣血，則脈遲。若感於邪，氣血擾動，脈隨變化，變化無窮，氣血使之。病變百端，本原別之。欲知病源，當憑脈變，先揣其本。本之不齊，在人體躬。相體以診，病無遁情。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>中医基础理论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>中医基础理论·绪论</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
