<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>01.内容介绍</title>
    <link href="/2026/04/22/01-%E5%86%85%E5%AE%B9%E4%BB%8B%E7%BB%8D/"/>
    <url>/2026/04/22/01-%E5%86%85%E5%AE%B9%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>同学们好，从今天开始，将由我带大家学一门新的课程。课程的名字叫《韩顺平循序渐进学Java（零基础）》，也就是我们这套课程，它是讲Java的，而且呢，会考虑到零基础的小伙伴，因为零基础的小伙伴的基础相对比较弱，所以老师会讲的比较细致一点，那一会呢，老师会把详细的课程内容做一个介绍。有必要给大家介绍一下，如果你是零基础的，没问题，你就按照老师的这个规划，从第一个阶段，循序渐进的学，如果你已经有一定基础了，也可以学这套课程，因为这套课程内容很丰富的，你可以选修，你可以从课程的第二阶段或者从第三阶段来学习，好我们先把整个课程的思维导图打开，我们整个课程内容分这麽多东西。就是整个Java后端基础体系呢有这么多内容。<br><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/9e49f19b3d3b0ae9acfdcaa55da5c38c.png" alt="CurriculumContent"></p><p>OK，现在我们给大家讲的是Java基础部分，那我们看一下Java基础部分，我们把它分成几个阶段，<br><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/86814fb5de221e49478e177bae2e4f6f.png" alt="JavaBasic"></p><p>第一个阶段是要建立大家的编程思想，第二个阶段是要提升大家的编程能力，而第三个阶段呢是要增强大家的分析需求的能力以及代码实现的能力。所以同学们可以看到，韩老师的整个课程的内容，其实是以提高大家编程能力，提高大家的代码能力为这个核心来进行讲解的，那同学们来看一看吧，如果你是零基础，听老师说，一定要从第一阶段开始学，千万不要跳过这个阶段，当然了，如果你已经有一定基础了，你也可以选修，我说了很多遍，重要的事情，我已经说了几遍啊，就是如果你有基础了，学这个课程肯定会让你豁然开朗，你会突然有一种醍醐灌顶的感觉，你会觉得，以前我原先学的Java，原来有很多东西没有学到位。而这套课程就刚好可以给你查漏补缺。那我们开第一阶段，老师要给大家讲什么。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/f88e7a213d4675dfd7e6b7c0f3642193.png" alt="FirstStage"></p><p>首先内，先给大家说一下第一个概述、变量、运算符、控制结构、数组、排序和查找、面向对象编程（基础）、面向对象编程（中级）。到了每一个阶段，我们这个课程特别注重的就是学以致用，而且让大家体会到编程的乐趣，所以在每个阶段呢，老师都会有项目，你比如说，我们第一个阶段学完了过后，我们要用面向对象的思想来写一个零钱通，就是大家玩那个微信的时候，那个零钱通，再写一个房屋出租系统，而且我们要用前面学过的面向对象和相关的编程思想来解决迷宫问题，也就是到这个阶段，其实你就可以把这个迷宫的问题解决了，OK，那什么叫迷宫问题呢，比如说这有一个小小圆圈或老鼠，它要从这儿躲过这个各种障碍物，到这个位置来，你就能搞定了而且呢，你还可以搞定八皇后的问题，再搞定汉诺塔的问题，我们会把核心的代码教大家怎么去写，而且你真的自己就能做出来，非常的有成就感，这是我们课程的一个非常重要的一个特色，好，那回头我们再看你为了能够完成这些个项目，或者说这些实战，你要学哪些东西呢？</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/582ad1658cacd72ddf0c56cc8700affc.png" alt="JavaOverview"><br>首先概述，那这个章节主要是让大家知道Java是什么。以及把Java的整个开发环境给搭建起来，你比如说这里面第一个老师要给大家介绍的是一些学习方法，我来标起来啊，我认为上来过后，老师先给大家说怎么去学，然后这里面有个重点，就是Java的运行机制一定要拿下，JDK的安装要拿下来，另外一个就是Java的开发规范拿下，这是我们概述里面的重点。紧接着呢，就要学习变量这个概念</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>韩顺平循序渐进学Java（零基础）</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
