<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>01.内容介绍</title>
    <link href="/2026/04/22/01-%E5%86%85%E5%AE%B9%E4%BB%8B%E7%BB%8D/"/>
    <url>/2026/04/22/01-%E5%86%85%E5%AE%B9%E4%BB%8B%E7%BB%8D/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>同学们好，从今天开始，将由我带大家学一门新的课程。课程的名字叫《韩顺平循序渐进学Java（零基础）》，也就是我们这套课程，它是讲Java的，而且呢，会考虑到零基础的小伙伴，因为零基础的小伙伴的基础相对比较弱，所以老师会讲的比较细致一点，那一会呢，老师会把详细的课程内容做一个介绍。有必要给大家介绍一下，如果你是零基础的，没问题，你就按照老师的这个规划，从第一个阶段，循序渐进的学，如果你已经有一定基础了，也可以学这套课程，因为这套课程内容很丰富的，你可以选修，你可以从课程的第二阶段或者从第三阶段来学习，好我们先把整个课程的思维导图打开，我们整个课程内容分这麽多东西。就是整个Java后端基础体系呢有这么多内容。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/9e49f19b3d3b0ae9acfdcaa55da5c38c.png" alt="CurriculumContent"></p><p>OK，现在我们给大家讲的是Java基础部分，那我们看一下Java基础部分，我们把它分成几个阶段，</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/86814fb5de221e49478e177bae2e4f6f.png" alt="JavaBasic"></p><p>第一个阶段是要建立大家的编程思想，第二个阶段是要提升大家的编程能力，而第三个阶段呢是要增强大家的分析需求的能力以及代码实现的能力。所以同学们可以看到，韩老师的整个课程的内容，其实是以提高大家编程能力，提高大家的代码能力为这个核心来进行讲解的，那同学们来看一看吧，如果你是零基础，听老师说，一定要从第一阶段开始学，千万不要跳过这个阶段，当然了，如果你已经有一定基础了，你也可以选修，我说了很多遍，重要的事情，我已经说了几遍啊，就是如果你有基础了，学这个课程肯定会让你豁然开朗，你会突然有一种醍醐灌顶的感觉，你会觉得，以前我原先学的Java，原来有很多东西没有学到位。而这套课程就刚好可以给你查漏补缺。那我们开第一阶段，老师要给大家讲什么。</p><h2 id="第一阶段"><a href="#第一阶段" class="headerlink" title="第一阶段"></a>第一阶段</h2><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/f88e7a213d4675dfd7e6b7c0f3642193.png" alt="FirstStage"></p><p>首先内，先给大家说一下第一个概述、变量、运算符、控制结构、数组、排序和查找、面向对象编程（基础）、面向对象编程（中级）。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/c093deb8f3356ddcfb6fd5794a9af8b7.png" alt="Project01"></p><p>到了每一个阶段，我们这个课程特别注重的就是学以致用，而且让大家体会到编程的乐趣，所以在每个阶段呢，老师都会有项目，你比如说，我们第一个阶段学完了过后，我们要用面向对象的思想来写一个零钱通，就是大家玩那个微信的时候，那个零钱通，再写一个房屋出租系统，而且我们要用前面学过的面向对象和相关的编程思想来解决迷宫问题，也就是到这个阶段，其实你就可以把这个迷宫的问题解决了，OK，那什么叫迷宫问题呢，比如说这有一个小小圆圈或老鼠，它要从这儿躲过这个各种障碍物，到这个位置来，你就能搞定了而且呢，你还可以搞定八皇后的问题，再搞定汉诺塔的问题，我们会把核心的代码教大家怎么去写，而且你真的自己就能做出来，非常的有成就感，这是我们课程的一个非常重要的一个特色，好，那回头我们再看你为了能够完成这些个项目，或者说这些实战，你要学哪些东西呢？</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/582ad1658cacd72ddf0c56cc8700affc.png" alt="JavaOverview"></p><p>首先概述，那这个章节主要是让大家知道Java是什么。以及把Java的整个开发环境给搭建起来，你比如说这里面第一个老师要给大家介绍的是一些学习方法，我来标起来啊，我认为上来过后，老师先给大家说怎么去学，然后这里面有个重点，就是Java的运行机制一定要拿下，JDK的安装要拿下来，另外一个就是Java的开发规范拿下，这是我们概述里面的重点。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/6b421df5af2773111b582f1dd2aacdcf.png" alt="Variable"></p><p>紧接着呢，就要学习变量这个概念，里面比较重要的是数据类型。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/3bf81f9ee942262238e2e658d095b6be.png" alt="Operator"></p><p>OK，运算符，那运算符里面呢，其实相对还是比较简单的，老师会讲算术运算符、关系运算符、逻辑运算符、赋值运算符、三元运算符、优先级，这里面比较重要的实际上是二进制，因为二进制是我们编程的基础，很多这个课程里面是没有去讲二进制是不对的，这个二进制很重要。你只有把二进制理解了，你才能真正理解位运算，所以这个运算符里面重点和难点是二进制和位运算。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/0b27798a6d5b44a8053f309e769ebc31.png" alt="ControlStructure"></p><p>那第三个就是控制结构了。控制结构我们要学这麽多内容，我就不一个一个念了，这里面的重点和难点是循环，很多小伙伴在学Java的时候从哪里就开始蒙圈了呢？就是从循环这一块儿开始蒙圈的，所以老师在这个地方一定会想办法，让大家彻底理解循环是怎么去控制的。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/8280c6f4791815bcf84f8fb043ca8479.png" alt="Array、SortingAndSearch"></p><p>紧接着我们讲数组、排序和查找。那么数组、排序和查找里面，这个章节最重要的就是数组了。排序和查找呢，这里我们只做基本的介绍，也就讲一些基本的排序和基本的查找，那有些同学说了，韩老师，那我们学习复杂的排序或者更全的排序和查找，这些在哪去学呢，大家看，这个要在第二阶段的Java高级里面去学习，这里面会有数据结构和算法的核心，你比如说这里面会讲到数据的结构有哪些呢？有这么多（数组（稀疏数组）、队列、栈、链表、树、散列、堆、图），OK，那么算法呢，有这么多（排序（8种）、查找、分治、动态规划（背包问题）、回溯（骑士周游问题）、贪心算法、KMP、Prim、kruskal、floyd-最短路径、迪杰斯特拉-最短路径），看到没有，所以同学们不要着急，为什么老师取的名字叫循序渐进学Java，因为我们不是一天 成为高手的，OK，好，那这块我们就继续回到这边来说，把数组、排序和查找学完了过后，尤其是数组学完了过后，我们就可以做很多的实操性的工作了。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/26dc295862c2714362e6bfed59eef4c8.png" alt="ObjectOriented（Basic）"></p><p>那紧接着我们就可以学习面向对象，面向对象的内容也非常的庞大，老师把它分成了三个部分，基础、中级和高级部分，这里面要学这些。我把它重要的标起来，一个是成员方法很重要，第二个就是成员方法的传参机制，这是一个重难点，另外一个重难点就是我们的这个，作用域还比较简单，构造器，构造器用的比较多，好，这是我们的重难点，标起来。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/ee35557174ac6a8446309185199f19b6.png" alt="ObjectOriented（Intermediate）"></p><p>中级这一部分呢。同学们要学的东西也不少。包、访问修饰符、封装、继承、多态，显然在中级这一块最重要的就是这个面向对象的三大特征，封装、继承和多态，好，这块比较重要，这是我们中级里面的核心中的核心，可以这么讲，如果Java，你把这个，你先学习Java之后，把封装、继承和多态理解了，那后面学习起来可以说是一马平川，而很多小伙伴在学习这个多态的时候，这个动态绑定机制，什么是编译类型，什么是运行类型，没有学到位，导致后面学框架，学底层，学算法一直是懵的，老师也会在 这个地方好好的跟大家聊一聊，大家放心，只要认真听，都是可以学会的，也可以学好，我说的。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/c093deb8f3356ddcfb6fd5794a9af8b7.png" alt="Project01"></p><p>那么中级讲完了过后，就是我们的项目。刚才项目这块我已经说完了。我不再多说。这是我们的第一阶段。那么第一阶段学完了过后，其实你已经有一些编程的基础了，也就是说在第一阶段的时候，你的编程思想已经形成了。那下一步就要开始提升各位的编程能力。所以大家可以看到老韩的整个这个体系是以提升编程能力为主，而不是以强行灌输知识点为主，这是一个重大的改变。</p><h2 id="第二阶段"><a href="#第二阶段" class="headerlink" title="第二阶段"></a>第二阶段</h2><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/c76668e65105fc630145a6714102ea91.png" alt="SecondStage"></p><p>那么看第二阶段老师要讲什么呢？看一下，面向对象的高级，高级部分我们要学的是这样一些。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/8650a51a7dd99f103315e1105d6b8fbe.png" alt="ObjectOriented（Superior）"></p><p>类变量和类方法，我们就不一个一个念了啊，因为东西太多，我把重难点标出来，这里边类变量和类方法比较重要啊，这个代码块就是比较easy的。单例设计模式、final就比较简单，抽象结构，唉来了，这里面一个接口、一个内部类相当重要，而且难度比较大，尤其是内部类，哦，你里面的内部类啊，局部内部类啊等等，那么接口又是怎么回事呢？一定要好好跟大家聊清楚，把这块讲完了过去。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/7a065d308629ceda346f5fa4c83175eb.png" alt="EnumerationAndAnnotation"></p><p>就是讲枚举和注解。那这个枚举和注解这个相对比较简单啊。不是难处。下面就要讲的就是第二阶段里面的叫异常。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/2d3ca1179c366fc8d25b3f082a8c418f.png" alt="Exception"></p><p>那异常这里面最重要的就是一个异常体系图，还有一个就是异常的处理，这是它的重点。因为异常在我们编程里面也是非常有用的，紧接着我们要讲常用类。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/484282c265d1017005a02d1288bb3cc0.png" alt="CommonlyUsedClass"></p><p>常用类里面哪些是重点呢？最重要的老师告诉大家，就是这String、StringBuffer、StringBuilder，这个用的非常的，可以说是非常非常的多，那今天要像这个Math、Date还有Calendar这些呢，虽然他用的也比较多，但是不难，说这个常用类里面String、StringBuffer、StringBuilder是我们的重点，而且也是我们面试的时候，面试官最喜欢问的问题，紧接着我们就讲集合了。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/890a90f44856e723f65f503dbfc502c9.png" alt="Set"></p><p>那集合是什么呢？这里面重要的是集合的框架体系，，这里面的集合框架体系需要知道，另外Collection下面有两个接口List和Set，List下面我们会讲它的实现子类有ArrayList、LinkList、Vector，我就不一个一个念了，因为这个内容很多老师把它列出来了，像Set有下面的一些实现子类，Map也是我们用的一个重点，里面老师要讲的HashMap等等，那哪些是重点呢？用的比较多的一个是ArrayList，这个用的比较多，Vector用的也还可以，另外呢，在这里面HashSet将来同学们在开发中用的也比较多，这个Map这个接口的实现子类里面哈，这个HashMap用的比较多，好，呃，就是老师标、标了这个小红旗的啊，就是同学们学的时候要注意关注一下，老师也会下大功夫讲，紧接着就是泛型。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/ddc4af2d8ce0aff4018427f6cf7c438c.png" alt="Generics"><br>泛型，它这个内容不是很多，但是理解起来有很大难度，尤其是哪一块呢？尤其是自定义泛型里面的泛型类、泛型接口和泛型方法，所以我把它标成一个小红旗啊，同学们在听课的时候，这是一个重点，大家不要着急啊，我把这些讲，我把这个做一个整体介绍，你要做到心中有数，因为有些小伙伴是有基础的，知道吧，你可以选修，那这块我们泛型讲完就是讲线程基础，你这个线程、线程这里面老师说一下啊，这个地方我讲的主要是线程的基础啊。后面还有线程的高级，就是高并发，高并发那一块我们会后面还要加强。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/d0b15836fe02066ee53837d40e42bdec.png" alt="Thread（Basic）"></p><p>这里面最重要的就是线程的使用，线程的使用在这里面有两种方式，一个是继承Thread，一个是实现Runnable这个接口来做的啊，还有一个是Synchronized，还有就是互斥锁，是我们的一个这个章节的重难点，紧接着我们要讲的就是IO流。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/7887afe055bcef70f80ed6a35150d77f.png" alt="InputAndOutput"></p><p>IO流也就是我们所说的文件编程，这里面呢，首先要给大家介绍的是文集你的基本概念和它的常用操作，紧接着就是IO流的原理和流的分类、节点流和处理流，这里面重点就是这个地方了，一个就是输入流里面包括的内容，我也把它分了类了，来看一看，我这边挪一下，同学们，输入流还有输出流都是我们学习的重点。OK，打开，看一眼，先做到心中有数，我们首先要有整体的观念，然后再细化，所以我，我已经把所有的课程都备好了，我才敢这么去说的，明白嘛！那这块就是我们所说的字节，我们这个就是字节输入流（InputStream字节），这块就是我们所说的字符输入流（Reader字符），而这边OutputStream呢，它是字节输出流，Writer是字符输出流，这是我们在做IO编程的时候，这些都用得非常之多，紧接着呢，有到了我们这个项目了。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/22/8e837c2d95517488c7164a71bb3caa18.png" alt="Project02"></p><p>那这个项目我们窄这个项目会写什么呢？就是第二个阶段我们要给大家写一个非常好玩的游戏叫坦克大战，我们来体验一下，哈，说韩老师，这个坦克大战为什么还要讲呢？我告诉大家，坦克大战非常有用，这里面能够充分让你体会到什么叫多线程编程，好玩的很，你在跟着老师写这个坦克大战的时候，你会有一种豁然开朗的感觉，什么豁然开朗的感觉？你会觉得哦，原来我们学了这么多基础，是可以真正用来做一个东西的，那给大家演示一下吧。看大家觉得好不好玩，找到我们的资料进去，搂一眼啊，老师给大家运行一把，OK，运行起来，大家看这就是一个坦克，看到没有，然后呢，你看老师让我的坦克向左边移动，跑到上面去，打一枪，我要打死一个我们才算完啊，我们要打死他一个，唉，这哥们把我打死了，那个太气人了，那我从右边，我从右边上，那哥们把我一枪干死了，不服啊，我们不服对不对，这些你写出来过后，告诉大家你会对整个这个面向对象，包括多线程、IO编程有非常深刻的认识。好，我把他干死了。好，我就退出来了啊，当然了，有些同学说老师你还有什么功能没有，功能其实挺多的，你看老师还可以做游戏的设置啊，我自选游戏关卡，可以选关，比如说从第八关开始打，坦克呢，我设置50个，ok，好玩的很，开始游戏，你看对吧，你看老师在这里又可以开始玩了。还可以调关，也可以调速度，调你的生命力等等，好，我就关了啊。好，这是我们的第二个阶段。</p><h2 id="第三阶段"><a href="#第三阶段" class="headerlink" title="第三阶段"></a>第三阶段</h2><p>那同学们第三个阶段来了，第三个阶段同样的道理，这一段，第三个阶段就是提升大家的分析业务的能力和代码实现的能力，这个非常重要，那大家看，我们这个阶段要做什么东西，先搂一圈。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/ceabbb4ea5ba6af63b6d994d7a53d126.png" alt="Project03"></p><p>首先，你学完这个阶段，老师会带大家去完成一个骑士周游问题。也就是马踏棋盘的一个算法，然后呢我们大家写一个满汉楼，当然满汉楼的界面我会弱化，但是业务逻辑呢，我们可以给大家分析，就是这里面是提升大家业务分析能力还有代码实现能力，但是界面我会弱化，还会让大家写一个多用户的通讯系统，比如说怎么去推送消息，怎么私聊，怎么发文件，你看啊，同学们，你们经常玩这种快手也好，抖音也好，还有微信是不是经常有这个啊，这个今日头条或者微信，它可以推送一些消息，它是怎么做到的，你这么私聊的，你要发一个邮件给对方，又怎么发送过去的，这当你把这个做完了以后，多用户通讯系统做完以后，你会了解什么叫做多线程编程以及网络编程。这个文件怎么发过去的，那么我可以发文件，我就可以发语音，我就可以发视频，完全没有问题，非常好玩啊，你会知道，原来我们的底层的这个网络通讯的机制啊，多线程网络通讯机制它是怎么实现的。推送机制，私聊都可以搞定，而紧接着我们这几个满汉楼的价值在什么地方呢？满汉楼的这个项目的价值，主要是练习大家的这种分析能力。分析业务的能力，而且这里面会用到数据库，其实这边是这个地方，老师就是带大家去练习数据库了，数据库编程，而这边是多线程加网络编程，所以每个项目的设计，是有老师的一个设计理念在里面的，我们都会带大家实现，而周游问题，这个地方其实是让大家领会一下算法的魅力啊，就这个地方其实就会有算法的东西在里面了，好，这个地方就会让大家体会到什么叫做算法，就这还会有优化，你会突然发现，不同的人写的代码效率真的差距很大，让大家领会到算法的魅力，那我们来看要完成这样一些项目，那这个项目也给大家简单看一看吧，老师这里已经准备好了，搂一眼把，满汉楼演示一下，让大家有个感觉，对不对，我们写东西，我们学Java，我们不做一点东西出来，你说这个学的是不是很枯燥啊，你没有快乐，你就很难把这个东西学到位，如果你学的时候总是很痛苦，那这个东西就没啥意思了，所以老师呢，特别注重的就是代码能力，走起，输入我的密码，进去了，那大家看到进去以后呢，各位小伙伴，你看我切换到收款界面，你看啊，你看我在这，我可以预定啊。待会我们这些都会实现的啊，底层的业务逻辑都可以实现，包括点餐都可以，对不对，结束。然后呢，同学们，看我们这边还可以切换一个非常有意思的，就切换回去，我们还可以做一些报表统计，Java是可以做的哟，比如说老师，现统计一下历年销售情况，从2005年到12年，点确定，然后柱状图，我也可以把它切换成曲线图，好玩吧。很有意思的。同学们，不要小看Java，Java能做的事情很多，而且呢，实际上同学们都也知道，我们一定要通过多做项目来多做代码，才能真正的实现和领会到Java这种编程语言的魅力，你才能真正理解Java的那个面向对象的三大特征。什么继承啊、封装啊、多态啊。你不通过项目你是很难理解的，来，走起。我们继续来看，那么要做这些，我们要学哪些东西呢？</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/bd2cc869986d1b25abeac26e7494de66.png" alt="ThirdStage"></p><p>首先是网络编程必须学会，OK，里面的内容这么多。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/8cb1399b8adaeb131b3bbd55181f4270.png" alt="NetworkProgramming"></p><p>这里面的重点来看肯定是TCP编程，好，包括了字节流和字符流。来插一面小红旗。这些呢相对来说比较简单，就不是那么重要。来、反射。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/3390422631d2dd3fbdb36593b34a9ecb.png" alt="Reflection"></p><p>反射呢是为了同学们将来学底层的框架来使用的，这里年最重点就是通过反射来获取类的结构信息，比如说我要获取到Class、File、Method、Constructor、访问属性、访问方法等等。紧接着我们就学MySQL了，因为同学们看到刚才我们说要写这个满汉楼，要去实现他的业务逻辑，那你没有数据库，肯定跑不通的。那么我们看这块呢，老师会给大家讲解MySQL的基础。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/2f71d1bde72580c8cd04327dd982226d.png" alt="MySQL（Basic）"></p><p>后面还会讲高级的，比如说一些优化啊，集群啊，项目实战啊等等，那MySQL基础部分我们要学哪些呢？学完哪些就可以做这个项目了呢？这些内容，比如说安装啊、数据库啊、对不对，数据库的创建、查看备份，表、表的创建、删除、修改，这个MySQL数据类型肯定是个重点。定位就是我们的增删改查（CRUD）,也很重要，说老师我们学增删改查是不是很low啊，不low啊，不low，你这个是基础嘛，你不学哪行呢，像Select里面老师还会带大家学什么呢？单表和多表。这个也是个重点。虽然CRUD就尤其是添加、修改、删除不是很难，但是查询还是很难的。比如你要真正做到多表查询效率还要兼顾的话，这里面要学的东西还是很多的。一个高级的CRUD那也是不得了的。我们现在动不动说有些CRUD程序员指的是他只能进行简单的增删改查。OK，另外就是还要学MySQL的函数。这些函数呢。也是用的比较多的，紧接着我们要学连接，这个用的也比较多。约束有这样一些内容对吧。比较简单，这个不难。索引肯定是一个难点。老师会下大功夫来讲解。事务要学。紧接着我们学MySQL过后是不是要学Java怎么操作它呢？紧接着就会讲JDBC和连接池。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/dc8cfa1badbd789e26e5f8f14746f423.png" alt="JDBC&amp;ConnectionPool"></p><p>这里面呢？哪些是重点，一个是JDBC的API，要学这些，PreparedStaement、DriverManager、Statement、ResultSet，这些是它JDBC里面的重要的类，必须学会。另外一个就是在我们编程里面怎么去控制事务。连接池肯定是重点了。这个没什么可说的。连接池最终打的是哪个连接池。就死Druid。这是阿里巴巴出的一个连接池，性能非常的不错。另外一个把这个里面学完以后。我们最终要生成一个DAO增删改查的通用类叫BasicDao，这个很牛的，这个很有用。紧接着我们讲正则表达式。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/70bdf58d590910b2103409e7adb32351.png" alt="RegularExpression"></p><p>这个非常实用。正则表达式这个我看了一下，很多这个讲Java基础的都没有讲。其实Java正则表达式非常实用。那这里面内有三个重要的类，比如像Pattern、Matcher、PatternSyntaxException ，这个是它的一个重点，另外就是我们的分组捕获和反向引用，很使用的哦。做字符和字符串的处理，正则表达式是必学必会的，另外就是我们的元字符，比如说什么叫限定符，选择，分组、组合和反向引用特殊匹配等等。后面还有一个实例。紧接着我们还要讲什么呢？还要给大家讲Java8和Java11 的新特性。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/0047c1cd07fbcf9b34d7e8a3e70c5d2f.png" alt="Java8NewCharacteristics"></p><p>Java8的特性里面呢是一些代码层面的很多，这里的重难点，一个是Lambda表达式，一个是函数式接口，另外一个就是steam API，这三个是最重要的。也是最难的。Java8里面引入的。</p><p><img src="https://s1.imagehub.cc/images/2026/04/23/6d15574bac1993e35cb9332ee37285d3.png" alt="Java11NewCharacteristics"></p><p>Java11里面有这么些，我把它分成了代码层面的新特性和其他新特性。这个Java11也含有了Java9、Java10的新特性，我统一放在这里面讲了，那有些同学说了，老师你为什么不讲，还有什么Java12、13、14呢？我负责任的告诉大家，现在公司里面如果装JDK用Java，要么是Java8，要么是Java11.为什么我们后面再讲课的时候会娓娓道来，也就是说，你现在其实是在真实的找工作的时候了，面试官要问或者再实际工作中，要么用的是Java8这个版本，要么是用Java11这个版本，因为这是这两个版本是长期支持版。OK，所以这个Java8和Java11 是一定要把它拿下来的。那Java11里面它的代码层面的新特性有这么多。什么叫类型推断啊，对吧，集合增强的API呀等等。看它几乎都是在Java8的基础上增强的。这个也是加强。所以说Java11里面很多是在Java8的基础上进行一个增强版本的。也就是它的语法的一个增强。增加了很多语法塘。其他新特性呢，主要是性能上面的东西，这个作为了解就可以了。就是你跟别人聊起来说Java11里面还有哪些性能上的优化，给他答上来。老师也会详细的介绍。好了，同学们，那老师花了这么长一段时间给小伙伴们把我们整个Java基础的三大阶段给它讲完了。感受到这个体系的完整性能没有啊。老韩讲课肯定是很细致的所以说如果你是零基础，那么同学们，你就跟着老师循序渐进的学就可以了。如果你是有基础的你可以选修。你可以从第二阶段或者第三阶段，这是老师说到这。</p><p>那么最后呢，我们再回顾一下老师讲的内容。</p><p>P1 24:48</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>韩顺平循序渐进学Java（零基础）</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
